<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>杂项 on 断网博客</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/categories/miscellany/</link>
        <description>Recent content in 杂项 on 断网博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Zhihao Ye</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 01 Oct 2024 21:11:31 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://realyezhihao.github.io/categories/miscellany/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>《家庭、私有制和国家的起源》</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%A7%81%E6%9C%89%E5%88%B6%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 21:11:31 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%A7%81%E6%9C%89%E5%88%B6%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%A7%81%E6%9C%89%E5%88%B6%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/nocover.jpg" alt="Featured image of post 《家庭、私有制和国家的起源》" /&gt;&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;结婚的充分自由，只有在消灭了资本主义生产和它所造成的财产关系，从而把今日对选择配偶还有巨大影响的一切附加的经济考虑消除以后，才能普遍实现。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;cite&#34;&gt;&lt;span&gt;― &lt;/span&gt;&lt;span&gt;恩格斯《家庭、私有制和国家的起源》&lt;/span&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;本书背景&#34;&gt;本书背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;扉页显示本作其实还有一个副标题：&lt;em&gt;就路易斯·亨·摩尔根的研究成果而作&lt;/em&gt;。摩尔根是美国的历史唯物主义民族学家，在恩格斯写就本书的几年前去世了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摩尔根主要的研究对象是家乡纽约州的易洛魁人（印第安人的一个分支），《古代社会》是其最重要的学术著作，马克思生前仔细研究过摩尔根的这本书并且写了读书笔记。事实上，《家私国》是恩格斯在马克思去世后为实现其遗愿而作——“联系唯物主义的历史研究所得出的结论来阐述摩尔根的研究成果。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本书结构&#34;&gt;本书结构&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;根据我个人的理解，&lt;strong&gt;本书核心在于探讨两个过程：氏族这一社会结构的解体，国家这一社会结构的产生。这当中，婚姻形式的变迁（以及由此家庭的产生和变迁）反映着这两个社会结构的变迁。背后这一切的推手都是，社会生产力的发展；而发展的标志性事件是，私有制的产生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;婚姻形式的变迁时代的发展&#34;&gt;婚姻形式的变迁——时代的发展&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先后出现下面三种形式。注意不是严格划分的，相互之间有共存和过渡。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;群婚制婚姻蒙昧时代&#34;&gt;群婚制婚姻——蒙昧时代&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;蒙昧时代是人类的童年。人类在这一阶段产生语言、学会用火、发明弓箭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;群婚即“一列男性共同占有一列女性”。家庭的第一个阶段是血缘家庭，只禁止亲代与子代之间的性关系。然后是普那路亚家庭，在上述基础上还禁止兄弟姊妹之间的性关系。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;对偶制婚姻野蛮时代&#34;&gt;对偶制婚姻——野蛮时代&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;野蛮时代开始于制陶术的出现，并发展出了畜牧业、农业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近亲结婚产生的后代素质低下，自然选择下，出现了对偶制婚姻：一个男子和一个女子婚配，且两人必须分属不同的氏族。男女双方都可以解除婚姻关系。因为种婚姻关系比较松散，其实可以约等于氏族之间的群婚（c.f.走婚制）。“抢婚”“买婚”逐渐成为普遍现象（或许是“闹婚”“彩礼”等习俗的起源）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战争之后，为处理俘虏，&lt;strong&gt;奴隶制&lt;/strong&gt;被发明出来。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;专偶制婚姻文明时代&#34;&gt;专偶制婚姻——文明时代&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;铁矿的冶炼、文字对于历史的记载标志着文明时代的到来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着生产力的发展，男性因体力优势掌握了更多的生产资料，私有制产生。为确保继承财产的确实是自己的后代，专偶制出现。专偶与对偶类似，不同的是只能男性单方面解除婚姻关系，女性不能主动离婚。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;氏族的解体和国家的起源&#34;&gt;氏族的解体和国家的起源&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;恩格斯主要列举了易洛魁联盟（母系制）、希腊氏族（父系制）与国家、罗马氏族（父系制）与国家、德意志氏族与国家这四个例子进行论证，它们之间具有许多共同点。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;氏族制度&#34;&gt;氏族制度&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;氏族的历史比国家的历史长得多。早期生产力水平极其低下，人们抱团取暖，以血缘关系为基础形成氏族公社，同一氏族内部是公有制。上面四个例子的氏族都有以下共同点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;氏族内部一般不得通婚；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;死者的财产由其所属氏族继承；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氏族成员共用氏族名称（姓氏的由来）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氏族成员相互帮助，受到侵害时会集体复仇；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氏族议事会，即氏族所有男女的民主集会，具有最高权力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氏族议事会靠表决选举产生一个男性政治首脑、一个男性军事统帅，他们也可被罢免；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氏族可接纳外人入族，届时会举行宗教仪式；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;氏族有共同的墓地；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几个有着同一位始祖的氏族结成一个胞族，几个胞族结成一个部落，几个部落可以结成一个联盟（民族的由来），相应有每一层级的议事会、政治首脑、军事统帅。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;生产力的发展社会大分工&#34;&gt;生产力的发展——社会大分工&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;人对自然的认识不断加深，恩格斯划分出了先后&lt;strong&gt;三次社会大分工&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;游牧与其他生产的分离&lt;/strong&gt;，多余的兽皮、粮食等带来了以物易物的贸易；畜牧业和农业对劳动力的渴求催生出奴隶制；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;手工业与其他生产的分离&lt;/strong&gt;，只以交换为目的的生产，即商品开始出现；奴隶不再是助手，而承担起全部的农业和手工业生产。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;商业与其他生产的分离&lt;/strong&gt;，商人一经出现，便带来了金属货币，带来了地产，带来了高利贷；破产者的增加使得奴隶也大大增加。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在这个分工的过程里，生产力一次比一次提高，生产资料开始积累，从最初的食物、工具逐渐丰富为了商品、奴隶、货币、地产。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;氏族解体&#34;&gt;氏族解体&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;为什么氏族之间会结合生成如此多的层级，并由此产生了相应的政治结构？调解矛盾。选举出来的首脑，代表了选举者交出的自己那部分权力。于是，氏族成员之间的矛盾由氏族酋长调解，不同氏族的成员之间的矛盾由胞族酋长调解，胞族之间的矛盾由部落酋长调解……然而现在这种矛盾再难调解了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，财富积累，抱团取暖的日子一去不复返了。&lt;strong&gt;家庭&lt;/strong&gt;开始与氏族展开对抗，首当其冲的是家庭私有制与氏族内公有制的对抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，阶级划分，人人平等的日子一去不复返了。自由民与奴隶的矛盾，富人与穷人的矛盾，这些都是氏族制度无能为力的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再其次，地域划分，因奴隶制而产生的自由民与奴隶杂居，因商品贸易和地产变动而产生的本族人与外族人杂居，使得氏族成员共同生活的日子也一去不复返了。除了宗教节日，地域性的事务无法以氏族为单位来召集成员集会表决了。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;国家机器&#34;&gt;国家机器&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;本书第九章中恩格斯写道：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;国家是承认：这个社会是陷入了不可解决的自我矛盾，分裂为不可调和的对立面而又无力摆脱这些对立面。而为了使这些对立面，这些经济利益互相冲突的阶级，不致在无谓的斗争中把自己和社会消灭，就需要有一种表面上凌驾于社会之上的力量，这种力量应当缓和冲突，把冲突保持在‘秩序’的范围内；这种从社会中产生但又自居于社会之上并且日益同社会相异化的力量，就是国家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;列宁用一句话总结：“国家是阶级矛盾不可调和的产物。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家与氏族的不同体现在两点。一是氏族按血缘关系来划分、管理成员，&lt;strong&gt;国家按照地域来划分、管理公民&lt;/strong&gt;；二是氏族的权力建立在自己为武装的居民，&lt;strong&gt;国家的权力建立在公共暴力机器&lt;/strong&gt;。所谓暴力机器，就是军队、警察、监狱、法律等等。所以，为了维持暴力机器，进而维持公共权力，公民需要缴纳&lt;strong&gt;税收&lt;/strong&gt;。最近中国政府多次发放长期&lt;strong&gt;国债&lt;/strong&gt;，说明仅靠税收有点不太够用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（今天国庆节看到一条热搜：“哪一个瞬间，你突然意识到祖国这两个字并不是概念，而是一种真实的「存在」？”嗯……在这个瞬间，我意识到“祖国”确实不是什么虚无缥缈的定义概念，而是实实在在的、结构复杂的上层建筑。）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;对当代社会的启示现代家庭婚姻的困境&#34;&gt;对当代社会的启示——现代家庭婚姻的困境&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;现在看来这本书的一些关于史前学的观点可能已经陈旧（比如当代学界关于母系社会阶段的存在性的争议），因为那时候的考古学、人类学发展还很不完善。不过，本书采用的唯物史观和一些分析论证的方法还是值得学习。更重要的是，&lt;strong&gt;其一百多年前对于资产阶级家庭关系的批判，对于如今结婚率、生育率不断下跌的中国社会，不可不谓直击要害。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽说工业革命以来，法律不断提高对男女权力平等的保障，但并没有根本性的好转。网络上有人鼓吹男女对立，其实是没能抓住主要的阶级矛盾。所谓的男女不平等，实际是生产层面的不平等。在本书序言中恩格斯总结出“两个生产”理论：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;历史中的决定性因素，归根结底是直接生活的生产和再生产。但是，生产本身又有两种。一方面是生活资料即食物、衣服、住房以及为此所必需的工具的生产；另一方面是人自身的生产，即人的繁衍。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;生理因素决定女性要比男性承担更多的生育责任，即人自身的生产。而男性的身体素质也意味着能比女性负担更多的生活资料的生产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在氏族社会中，这两种生产都是一种公共的、价值得到认可的劳动生产，二者天然分工，男女地位还算平等；但在当下的社会，在个体家庭私有制经济下，虽然生活资料的生产劳动（也就是工作挣钱）仍然具有公共性并为社会所需要，但后者（包括料理家务、抚育子代等）的生产劳动，其公共性已被消解，于是它就变成了家庭内的生产：婚姻关系中，生活资料生产较少的一方（在旧社会一般是女性）为生产较多的一方（一般是男性）提供的私人服务。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;妇女解放的第一个先决条件就是一切女性重新回到公共的事业中去；而要达到这一点，又要求消除个体家庭作为社会的经济单位的属性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上面可以解释现代女权运动兴起。正是因为大工业机器生产减少了男女在生活资料生产上的生理差异，女性的社会地位才逐渐上升。但仅仅是“减小差异”而已，因为抚育子代的劳动仍然没有摆脱其私有性，女性还是要承担可能的生育责任。故诸多企业仍对女性有性别歧视，有的生产岗位（比如矿采）甚至拒绝女性，男女的真正平等仍遥遥无期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资本主义无疑是具有进步性的，它打破了两千年的封建小农家庭婚姻关系中男性对于女性的单方面压迫，但它仍没能彻底解决问题，它所规定的自由恋爱本质上还是权衡利弊的家庭捆绑：资产阶级的婚姻必须门当户对（而无关个人情爱）以防止阶级下滑，穷困的无产阶级则只能“被迫独居”。于是普遍出现了“公开的卖淫”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恩格斯引用傅里叶的一句话来概括权衡利弊的婚姻关系：“正如在文法上两个否定构成一个肯定一样，在婚姻道德上两个卖淫则算作一个美德。”翻开新修订的婚姻法，你可以看到字里行间都是一个字“钱”。现代资产阶级法律越是将两人的婚前、婚后财产界定清晰，越是保护两人在婚姻破裂后的的财产分割权利，现代婚姻制度就越是成为事实上的卖淫，人们也越是对当下的婚姻和家庭关系感到失望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是系统性的矛盾，当下的社会，在国家优化分配方式，进一步提高生育补贴并承担起儿童的社会化抚养以前，结婚率和出生率的下跌不可能逆转。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;恩格斯. 家庭、私有制和国家的起源[M]. 中共中央马克思恩格斯列宁斯大林著作编译局,编译. 北京:人民出版社,2018.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《共产党宣言》</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 11:21:01 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80/nocover.jpg" alt="Featured image of post 《共产党宣言》" /&gt;&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;人是天生的政治动物。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;cite&#34;&gt;&lt;span&gt;― &lt;/span&gt;&lt;span&gt;亚里士多德《政治学》&lt;/span&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里简单列一下马克思写这本小册子的总体思路：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我论证人类历史的发展就是阶级斗争，而当今的阶级矛盾总的来说是资产者和无产者的矛盾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无产者应当怎么展开同资产者的阶级斗争？我这里有一套共产党人的社会主义，按这个方法，最后就能建立一个共产主义社会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我知道有其他阶级提出了他们的社会主义，但在座的各位都是垃圾，可以论证出来不如我马克思的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;马克思恩格斯的这套社会主义，被后人（苏联和中国）称为科学社会主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体细节我不展开（&lt;del&gt;因为怠惰&lt;/del&gt;），《宣言》是所有马列原始文献中最浅显、最简洁、最适合入门的，我建议所有打算真正了解马列毛思想的人都从这本小册子开始。推荐一个免费的&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.marxists.org/chinese/index.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;马克思主义文库&lt;/a&gt;（这个网站也是Q同学推给我的）。说句题外话，学习这件事，在具备时间和能力的情况下，应当直接研究第一手资料，或越接近原始资料越好。由他人研究后再加工的二三手资料，不可避免会出现信息的损失甚至错误。当然这只是我的个人偏见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后谈一些私人感触。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次看《宣言》是大一写入党申请书的时候。当时囫囵吞枣不求甚解，但胸中就是燃起一股革命的烈火，洋洋洒洒写下几大页——资本家邪恶；我用知识武装自己促进人类生产力大发展；共产主义必将实现——申请书细节记不起了，大意应该就这么几点吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽说我这一代人从小就生活在马克思主义思想的熏陶中，但必须指出，其中多数人属于从众地认同，一些人属于不认同，其原因就在于绝大多数人（包括我）对于马克思的哲学和政治经济学并不真正了解。还记得，在一次（非专业）哲学选修课的展示上，有同学谈到自己并不认同共产主义，因为他难以想象所有人都能主动放弃个人财产去接受公有制。其他发言的同学全都表示赞同，比如有人说人性贪婪按需分配不现实，有人说民族怎么可能会消亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重温经典，我发现以前的自己也对很多东西并没有真正理解，只是从众般产生了革命战斗的激情。也难怪入党事宜石沉大海了，因为本身思想觉悟就还不到位（&lt;del&gt;而不是因为成绩排名不够之类的外在因素&lt;/del&gt;）。因为并没有深入学习马克思，曾经的我也只是在用仰望梦境的眼光来看待共产主义社会罢了。这其实和迷信“死后能上天堂”的信徒没有什么本质上的分别。像我这种都入党的话那真是对其他有理想信念和真知灼见的人十分不公平——&lt;strong&gt;我们需要更多的共产党人而非共产党员&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前我才算刚刚开始有意识地学习马克思（&lt;del&gt;考研政治这一初级阶段&lt;/del&gt;）。群众不认同马克思主义其实不是什么上纲上线的问题，毕竟最重要的不是有多少群众认同——大多数人都是机会主义的——而是有多少党员了解且认同。后者情况是作为群众的我还无从得知的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是先管好自己：好好学习，天天向上。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回答一下前面说的公有制、按需分配、国家和民族消亡的问题。共产主义社会的公有制是指生产资料的公有，而非个人财产的公有。按需分配建立在两个基础上：物质财富极大丰富，人们精神境界极大提高，这两个条件相互之间也是相辅相成的。国家是调和阶级矛盾的产物，阶级被消灭后国家自然也会消亡；民族的消亡会比国家的消亡发生得还要晚，但也终究会发生，因为消弭了国界后各个民族的人民在文化、血脉上都会相互交融，逐渐会趋于一体。以上看起来都很不现实，不过对于奴隶时代的人来说，资本主义世界不也是过于魔幻了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思,恩格斯. 共产党宣言[M]. 中共中央马克思恩格斯列宁斯大林著作编译局,编译. 北京:人民出版社,2014.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>对不完美的接纳</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jun 2024 23:52:02 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/cover.jpg" alt="Featured image of post 对不完美的接纳" /&gt;&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;所谓幽闭类型的小说，有这么个特征：那就是把囚笼和噩梦当作一切来写。或者当媳妇，被人烦；或者当婆婆，去烦人；或者自怨自艾；或者顾影自怜；总之，是在不幸之中品来品去。这种想法我很难同意。我原是学理科的，学理科的不承认有牢不可破的囚笼，更不信有摆不脱的噩梦；人生唯一的不幸就是自己的无能。举例来说，对数学家来说，只要他能证明费尔马定理，就可以获得全球数学家的崇敬，自己也可以得到极大的快感，问题在于你证不出来。物理学家发明了常温核聚变的方法，也可马上体验幸福的感觉，但你也发明不出来。由此就得出这样的结论，要努力去做事，拼命地想问题，这才是自己的救星。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;cite&#34;&gt;&lt;span&gt;― &lt;/span&gt;&lt;span&gt;王小波《关于幽闭型小说》&lt;/span&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我有个高中同学非常喜欢动漫（其实特别多的高中同学都喜欢动漫）。还记得高三的一个周五放学回家时听到他说“《堀与宫村》马上就完结了，这周回去看”，语气里满是期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中那会儿，青春爱情番我还是看了挺多的，想着只有纸片人老婆就好了（每个人都会有这样的时期）。也许是年龄增长的原因吧，我感觉近年来自己的关注点逐渐转移到轻松、日常、友谊类的番剧了，那些我曾经觉得很无聊的题材。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个番荒又很少刷视频的人怎么知道应该选什么番剧来追呢，当然是看周围人推荐咯。只不过刚补完的《堀与宫村》大概是我这两年看的唯一部校园爱情类的动漫（不知道《我推》算不算，算的话就是唯二）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来我可以很早就追完这部剧的。就是开头三集，对我个人而言观感很不好，差点弃番了（男主宫村给我一种虚伪感）。还好后面剧情、人物塑造都稳定发挥，情不自禁生发出了一些所思所感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最主要的是关于对真实之人的爱。在《堀与宫村》里，每个角色都有自己的面具，每个角色都有自己的缺陷和创伤。前期我实在瞧不起绫崎礼美和仙石翔（把工作推给别人，出错后也找别人背锅）。看到后期，我才发现他们走在一起确实是有原因的。起初接触只是因为看书的共同爱好，在后续的相处中他们都看出了对方平日面具之下的脆弱（这些性格弱点解释了为何他们之前会恶心到观众），并且接纳了这样的脆弱，乃至于后来互相欣赏对方的脆弱，同时互相弥补对方的脆弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“接纳自己与他人的不完美”&lt;/strong&gt;，这是每一个人的成长中必然要面对的课题。这个道理说起来简单，实践起来是真难，因为理想的、抽象的人是如此完美，可以满足我们的一切幻想。罗翔教授也说，他年轻时迷恋抽象的人类的概念，看了陀神的书后才大悟，自己应该去爱的是具体的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偏爱抽象的人，一个特征就是过分沉迷于宏大叙事。在这个过程中，我们会执着于那个被描绘得宏大而美丽的目标，而一个个普通人的牺牲被遗忘、被抽象为某个冰冷的数字，个体被完全消解，甚至会放弃自我。王开岭在《打捞悲剧中的“个”》写道：“（抽象的数字）不支持痛感，唤不起我们最深沉的人道感情和理性。过多过久地停留在数字上，往往使我们养成一种粗鲁的记忆方式，一种遥远的旁观者态度……我们并非在关怀生命，相反，是在疏离和排斥它。”德国纳粹、日本军国主义、大跃进运动……人类历史经历过群体狂热，最后都没有好的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个特征，也是最常见、最直接的表现，就是对“梦中情人”的迷恋和狂热的个人崇拜。这是显然的，不再论证。进一步讨论，以我个人为例，在深入剖析自我以后，我发现，这样的迷恋本质上反映出我的懦弱。厌弃丑恶的现实，抱着抽象的纸片人不放，其实是害怕失去、害怕欺骗、害怕背后的嘲笑、害怕希望的落空——总的来说，害怕受伤。然而，我又很喜欢看悲剧，一边被虐一边看。因为我知道那些不是真的，我在“第四道墙”的保护下安全地体验那种黯然神伤、撕心裂肺。但我只是自我感动着自己希望被感动的那些事物。“我为这个人物的逝去落泪了”，唔，这就是傲慢吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对，傲慢。我自满于现在这个狭小的生活圈子太久了，甚至偶尔冒出“欣赏不来这种老番就是low”“追星的都有点不正常”“万般皆下品唯有数学高”等等阴暗的想法。傲慢与偏见折射出的是我的自卑。“吃不到葡萄说葡萄酸”是小学一年级的课文，还是那句话，这个道理说起来简单，实践起来是真难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我要批评宫村君在“堀要求我暴力一点”当中的表现。暴力在亲密关系中任何时候都是不可取的，这是底线问题。尽管目前两人是“一个不愿打，一个愿挨”，但从宫村君在第二集头槌仙石、第三集失控暴揍石川、第四集二话不说先扇近藤两个耳光等等表现来看，我确是担心未来两人发生矛盾后，宫村会情绪失控地诉诸暴力（不再是之前两人的打情骂俏）。“没有经历过战争的人想象不到真实的战争是多么的残酷可怕。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，宫村君并没有从这看似荒唐的要求中看到堀的真正内心需求。第九集中面对“情敌”沟内的质疑，宫村笑着问道：“沟内君你，会打堀同学吗？”沟内震惊地说：“我没办法冲堀动手。”“这样啊。那沟内君你是没办法掌控堀同学的。”（我真的很难认同“掌控”这个词语。也许是字幕组翻译的问题。）宫村君是在为这件事沾沾自喜吗？在我看来，堀小时候父母经常是缺席的，加上有一个弟弟，她的童年是早熟的童年。和同龄女生不同，堀放学后总是早早回家，打扫卫生、买菜做饭、接弟弟放学。与其说堀同学有“受虐体质”，不如说她内心深处是在寻找一个，可以任由自己无理取闹然后规训自己的，强大的依靠。堀是在这种奇怪play中体验失去的童年。宫村你一个男人，怎么浑身上下奶声奶气的，在老同学嘲笑你的时候也总是女朋友保护你。其实那个独立要强的堀，也想要依靠你啊！十多集了也没点进步，真是让人火大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，我不喜欢男主，只是因为我在他身上看到了讨厌的自己吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，对于石川透和吉川由纪两人，我将献上我最真挚的祝福。
&lt;img src=&#34;https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/pic1.png&#34;
	width=&#34;524&#34;
	height=&#34;404&#34;
	srcset=&#34;https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/pic1_huf56099fd9b9ac49a56c96539e1e71263_166968_480x0_resize_box_3.png 480w, https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/pic1_huf56099fd9b9ac49a56c96539e1e71263_166968_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Image&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;129&#34;
		data-flex-basis=&#34;311px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文只涉及了TV动画版的&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28231840&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;《堀与宫村》&lt;/a&gt;，其他版本或衍生作品并不在讨论范围内。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>思念从汽笛开始拉响</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E6%80%9D%E5%BF%B5%E4%BB%8E%E6%B1%BD%E7%AC%9B%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8B%89%E5%93%8D/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 22:55:01 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E6%80%9D%E5%BF%B5%E4%BB%8E%E6%B1%BD%E7%AC%9B%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8B%89%E5%93%8D/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E6%80%9D%E5%BF%B5%E4%BB%8E%E6%B1%BD%E7%AC%9B%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8B%89%E5%93%8D/nocover.jpg" alt="Featured image of post 思念从汽笛开始拉响" /&gt;&lt;p&gt;一节节车厢载满了梦想，&lt;br&gt;
夕阳给它们作了最后的补妆。&lt;br&gt;
猝不及防，结果还是思念&lt;br&gt;
第一个被汽笛拉响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留在原地的这一批人， &lt;br&gt;
眺望到那些远离了站台的铁轨，&lt;br&gt;
不知从哪儿开始&lt;br&gt;
逐渐分道扬镳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;墙上的时刻表还在&lt;br&gt;
有条不紊地滚动，&lt;br&gt;
指挥着下一批人群赶来。&lt;br&gt;
他们将在这里观摩&lt;br&gt;
上一批人刚刚埋好的&lt;br&gt;
无数的孤独和无数的远方。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>三省吾身</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E4%B8%89%E7%9C%81%E5%90%BE%E8%BA%AB/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Feb 2023 15:03:10 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E4%B8%89%E7%9C%81%E5%90%BE%E8%BA%AB/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E4%B8%89%E7%9C%81%E5%90%BE%E8%BA%AB/nocover.jpg" alt="Featured image of post 三省吾身" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时间不长，面而未见，何来fall in。回以诚，态以真，所对为群人，莫勿陷于此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>公交车上的小女孩</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/cover.jpeg" alt="Featured image of post 公交车上的小女孩" /&gt;&lt;p&gt;八月初还在放暑假，我搭上了直通高铁站的那班公交车。当时的情况是怎样的呢？我记得我一直在接电话。我是和同学约好了坐高铁去外面旅游几天，但到碰头的时候他打来电话说要去找客服修一下他的智能手环。独自上车后，乘客少得可怜。我记得比较清楚的，是坐在我旁边的一个小女孩，五六岁的光景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要说为什么，是因为她在很长一段时间里都展露着那个年龄罕见的安静。她眼睛水汪汪的，有点红，像刚哭过一样，脸上是那种英国温带海洋气候一样的忧郁。最奇怪的是她一身装束——蓝黑色衬衣加领带，纯黑色褶裙，像极了警察的制服。现在商家真是越发创新了，竟然包装出如此引领时尚的潮童。呃，我在愤怒些什么呢？或许是对朋友的失约感到不满吧。所以愤青就是这么无厘头，又那么的可悲，以廉价的愤怒博得（别人的，当然更多时候只有自己的）眼球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就这样继续和她并排坐着，背靠着车门一侧的车窗。我不喜欢这样坐着，因为如果要看窗外的景色，就得让脑袋转个一百八十度，也就是2π……好像不对啊，最近学的弧度制还是用不太熟：弧度长等于半径长就是1 rad来着，圆周长等于2πr，比上半径r，弧度制还是2π，为什么直觉说是π呢……我没有就这样转过身去实践。我觉得自己和她有点像《千与千寻的神隐》中千寻与无面人搭列车的情景，静静坐着，谁也不说话。这样的场景生活中太多了，谁知道大家的安静是不思绪万千，抑或是心如止水呢？比如爱因斯坦说我们可以和一樽火炉相对无言，也可以和一个美女相对无言，在观测者看来，时间流逝是相同的。还比如，上自习的时候你一不小心坐到了一个可爱女同学的旁边，你表面上可以埋头苦干，但内在一定是心潮澎湃的。于是似乎无意地，你随着书写挪动手臂，突然肘部竟然碰到了她，连忙惊慌失措地把手缩了回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等我在脑中重构完以上情景后，我发现旁边的小孩——转了个π角……2π？不去想它了罢——跪在座位上了，两手扶在靠背上，以确保不会因为突然的颠簸失去平衡。她的脸几乎贴在了玻璃上。她在看什么？我很好奇。她在看什么呢？我可不能像她这样跪着，否则就会被当作弱智高中生了。这时候，作为一个社会人，应该像对面那个小学生一样，对着手机屏幕“低眉信手续续刷”——果然还是幼儿园的小孩儿最闹腾。令人庆幸的是，许多家长已经完美调教出了安静的孩子，就像对面那位——感谢他们，公共空间更显绿色舒适了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜我在车上实在看不了手机。应该是体质原因，每次这样不出两分钟我就会晕车恶心什么的。原谅我，我太好奇了。她在看什么呢？我转动眼球向右边瞟了一下（保持动作幅度尽量小）：这个孩子正在，朝玻璃上，哈气。她是要写什么吗？因为我这样做的话就是预备写东西了。她画了一朵花——不对，是猪头……吐着舌头的猪头？这是……我索性把身子侧了一下，只见一只金毛大狗趴在轿车半开的车窗上，伸长了舌头，正把头伸出来兜风呢。这辆轿车与我们的公交车大体上相对静止。从它肆意飞舞的毛和眯成一条缝的眼可以推测，那辆车跑得飞快。不过狗狗们都喜欢这样。如果两边车窗打开的话，我想，它直扑过来，也还是能让我吃一嘴毛的。在这极短时间内，其所受空气阻力可以忽略不计，那就只受竖直向下的重力了，类平抛吧。等等，如果轿车有加速度呢？那这就是非惯性系了，真麻烦还要作速度分解……她是在临摹那只傻傻的金毛犬吗？为什么我会觉得她画的是猪呢？那条兜风犬好高傲哦，还冲我吠。哦，不是，冲她吠，你看她都咯咯地笑个不停。哎呀，真有加速度啊，这轿车超到我们前面去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物理是源于生活的，理科生的我在思考完弧度制和加速度的问题后只能得出这个烂大街的结论。这个小女孩儿家里是不是也养了一条金毛犬呢？我常常看见小区里孩子们在楼下疯跑，就像我小时候那样。我还看到过调皮的男孩子把蝉蜕掷向女孩儿，然后在一片尖叫声中围着花坛，“秦王绕柱”。比较一番，我感到自己的童年也是不错的。对，物理中有很多伟大的发现是源于日常生活的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候是没有高铁的，只有很慢很慢的绿皮火车。有一次在车站看火车，要知道男人这种生物，他们对飞机啊、火车啊、挖挖机啊这些东西的谜之兴趣是刻在基因里的。爸爸把我放在自行车后面的小座位上——座儿是鲜红色的，有没有靠背不记得了，但前面有一对把手，应该是从自行车上拆下来的——最远的轨道上停着许多黑色的、硕大无朋的车厢，一节蓝白色的车头在离我第二近的轨道上朝我慢慢驶来。我目不转睛地盯着它，正惊讶于这车头的高耸。它吐了口白烟，忽然长啸一声，“呜——”那声音震耳欲聋，吓得我当时便“哇”地一声哭出来了。后来怎样我是完全没有记忆了，父亲说傍晚回家的时候不争气的我在后座上一个劲儿地打瞌睡，于是他不得不下来，一步步把车和后座上的我推回去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人觉得这段黑历史可能是他老人家杜撰来取笑我的，但又感觉过于真实。看到眼前这个小女孩儿，我脑中不停地蹦出许多过去的岁月来。看见城郊不知名的鸟儿在电线杆子啊树丫上啊无精打采地立着，我有时就会模仿那些博物学家，想它们的学名、种属，到头来却只能想起一些人，一些曾遇到过的，爱着或被爱着的，失掉或未失掉的人。有一些我是知道学名的。小球迷踢球时从来只负责守门，可能是看我们东跑西跑太累了吧；前桌用饼干作为诱饵，我便心甘情愿成为数理搜题软件；班级网管公然用教室电子白板实验自己的病毒程序，一到上课就会自动关机；老二次元意外地体力超好，一边慢跑十公里一边向我介绍他的新老婆……但事实上，百分之九十的情况是我对那些鸟儿一无所知。我只是记得他们某个瞬间的剪影，然后便去编织他们以后的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样让我久久地思考下去吧，只需要偶尔瞟一下周围，确定自己不在梦里就好，就像上课时那样。要进行这样的潜水，需要提前在腰部绑一根绳子。这绳子还需要系在一根密度小于水的木头上。在虚无的幻境，与现实杂糅后，时间变得又急又慢，又轻盈又厚重，不变的，是它从不止息的脚步。这样平静的、从容的思考，将我带入到一种自以为入木三分的层面——或许只是某种神经递质的麻痹，就像编织这种“人生充满意义”的意义一样。怎么哩？我那根阿里阿德涅的绳子去哪了？首先我是为了远行才和朋友一起搭上这趟公交的，旁边坐着一个穿制服的可爱女同学。司机叔叔刹车时，我的肘部不小心碰到她了。谁知对面低头刷手机的金毛犬冷不防冲着我吼了几声，直扑过来。我吃了一嘴毛，转过π角，一个趔趄瘫在鲜红色的车后座上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，却只看见前面有些老了的父亲，推着自行车，踩着晚霞，向家走去。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
