<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>杂项 on 断网博客</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/categories/miscellany/</link>
        <description>Recent content in 杂项 on 断网博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Zhihao Ye</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 19 Jun 2024 01:44:29 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://realyezhihao.github.io/categories/miscellany/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>自我审视与自我批判</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AE%A1%E8%A7%86%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%89%B9%E5%88%A4/</link>
        <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 01:44:29 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AE%A1%E8%A7%86%E4%B8%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E6%89%B9%E5%88%A4/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;我反对把一切统一到格调上，这是因为它会把整个生活变成一种得分游戏。一个得分游戏不管多么引人入胜，总不能包容全部生活，包容艺术，何况它根本就没什么意思。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;cite&#34;&gt;&lt;span&gt;― &lt;/span&gt;&lt;span&gt;王小波《关于格调》&lt;/span&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;写在前面&#34;&gt;写在前面&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;为了尽可能地客观冷峻，我考古了自己以前的一些小作文作为参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而不管我如何力求客观，我眼中的我都不会是真正的我；他人眼中的我也不会是真正的我。真实的自己隐藏在我眼中的他人的形象中。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;优绩主义的童年&#34;&gt;优绩主义的童年&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我的童年是泡在被严加看护的蜜罐里的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;独生子女的我，日常起居被照顾得无微不至，需要承担的家务也极其少，不过也有很多事情被限制，比如不准和某个小朋友玩，去同学家必须在规定时间内回家（可能是考虑安全问题），玩电脑必须征得同意……大人们布置给我的任务只有一个：搞好成绩。成绩好的时候，大人对我的限制就非常宽松；成绩不好的时候，各种玩乐就会被强力禁止。如果不听话，外婆就会用那骇人的毛衣签子狠狠抽我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然和小朋友在外面疯跑要受到诸多限制，那就在家里玩玩具吧。必须要指出，乐高积木（盗版）是我童年时最重要的伙伴，因为什么东西都可以用积木拼出来！五年级时，我想买擎天柱的愿望无法得到满足，于是我就尝试用已有的积木去复刻它。六年级我的封手作是一艘将近一米的战舰。不得不说，我小时候真是挺安静一小孩，就这么坐在茶几面前捣鼓我的乐高积木，不吵不闹，完全沉浸在自己的世界里。（怎么感觉有点像自闭了。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常非常幸运，我在自己整个童年期间成绩都算比较突出。这主要得益于严格的家教帮助我养成了良好的学习习惯，所以考高分对我而言一点不费力。其实我从来不是一个刻苦的学生。与此同时，好成绩为我带来的是父母的赞赏、老师的偏爱、同学的羡慕，很长一段时间我把这些当作了理所当然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个小学，我关心的事情只有三个：家庭作业，乐高积木，电脑游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到初中后我对小玩具没有兴趣了，于是把更多的时间投入到了作业和电脑游戏。除此以外，因为进入了学生会，我不得不开始琢磨人际关系的问题。可能是天赋问题，三年下来我还是不大能适应那样一个小社会。H同学和R同学都这样评价过我：感觉你像个太单纯的孩子。当时我听了不太高兴，这怎么听都不像是件好事。后来仔细一想，确实自己常常是猜不透别人的心思。不过没关系，我很快发现，自己没有必要去猜别人心思——初中时我的成绩也算比较突出，我能感觉到周围人因此对我充满尊敬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在心里将周围同学按平日的成绩分了个三六九等。面对比我优秀的，我是十分佩服并乐意向其靠拢；面对比我差一点的，我感到十分舒适，能够很友好自然地与之相处；面对差很多的，我只会保持表面的礼貌以免树敌，内心却是鄙视。只有面对和自己不相上下的同学，我会表面看起来友好热情，但实际上内心充满了恐惧，只想逃走。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;渴望更高格调的初三&#34;&gt;渴望更高格调的初三&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;参考波茨曼在《童年的消逝》中对于童年的定义，我把“脱离童年”理解为“睁眼看世界”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我心理上的童年，真正结束于初三那年的寒假。为了能升到更好的重点高中，我到省城参加了一所校外机构针对名校自主招生的寒假补习。在那里，我见识到了一群在当时的我看来具有极高水平的老师和同学，几乎每个人我都难以望其项背。这时我才明白，我过去因成绩建立起来的自尊是如此的不堪一击，囿于这小小的优越感中的我活脱脱一只井底之蛙。我只恨以前的自己没有想过在课外多扩展，而只满足于掌握老师课堂上讲的那一点点。原来我之前感觉自己学得轻松是有原因的——我根本没有见识过真正的力量。初三下期，我开始厌弃身边的教育环境：我瞧不起学校老师，埋怨起父母——是你们的低水平限制了我的视野和发展！于是一股强烈的愿望在我心中不可遏制地燃烧起来：离开家乡，到更高的平台求学。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;平庸的高中&#34;&gt;平庸的高中&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;凭借初中的优良成绩，我进入到了一所私立高中并免除了全部学费（公立的重点高中还是考不上）。接下来我迎来了我这前二十二年人生中最灰暗的三年。这里的学生，他们的实力虽然不像先前在寒假补习时遇到的那群人一般完全碾压我，至少我感觉自己的语文和英语还是能考得比多数人高一点，但在数学、生物、化学方面，我落后头部学生很多。我曾经引以为傲的成绩在高中班里只能说处于中等水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我至今记得两件事情。一是在G老师的生物课上，初学遗传因子不久，我被叫到在黑板上用孟德尔遗传定律推算两个“YyRr”杂交的后代的基因型和对应占比。我用了非常长的时间，满头大汗地推算出了错误的结果。还有一次是S老师的数学课&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。本来S老师课前给了我一道关于抽象函数的题让我在课上把它当例题给全班同学讲解，不过我觉得这道题太常规了，没有一点格调，就利用午休时间自己删改了一些条件，简单推算后我觉得可行。在没有与S老师商量的前提下，我在课上直接把原创题呈现给了大家。看着下面同学疑惑的神情，我不禁感到自己的题出得很有水平呢。当我信心满满地板书解答过程时，不知道底下谁说了一句“这里的真数怎么是负的啊”。我脑瓜“嗡”的一声，急忙回头检查计算过程。这下捅大娄子了，自己水平不够出来误人子弟了。S老师看我应付不来就走上讲台，运用他娴熟的技巧在黑板上解算出了我的原创题。“这道题还是可以算出来解的，就是分类讨论的情况特别多。”最后他打趣道：“很多时候老师我都不敢出题，出题要求的水平是很高的。不过有这样的创新精神还是值得表扬，你下次出题记得提前给我看一看哦。”我早已在台下羞得无地自容了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对高中成绩的下滑，我开始时做过一段时间的努力，比如更早地起床来学习，更快地吃完晚餐到教室自习，利用一切可以抓紧的碎片时间。不过这些努力收效甚微，因为我只是一味地挤时间，没能提高自己的效率。我也从来不是一个刻苦的学生，所以这些努力也没能坚持太久。班上真正厉害的同学，总是能在课上就将新知识消化干净，然后利用白天的琐碎时间完成当天作业，晚自习或总结复盘，或课外扩展。我却效率低下，能在晚自习结束前完成作业都算不错了。我不断地怀念起初中的日子，当时的我很明白，自己其实是在怀念那个优秀的人设。&amp;lt;可是在宿舍的每晚，我还是控制不住地失眠，思念家乡和母校&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一次周末我回到家里，自言自语说要一个人去英国（起因是英语周报上有打旅行社的广告），看剑桥和牛津。我爸觉得这可行性太低，安全也完全不能保障，说了我几句。似乎有什么一直紧绷着的东西突然被扯断了，然后我听到了啜泣声。起初这声音很微弱，旋即就演变成无法掩盖的哭声，一切都太突然。奇怪，我听着这哭声，视线开始模糊，呼吸变得急促，身体不由自主地颤抖。我想说什么来着，但是哭声太大了。我感觉到妈妈扶着我的肩膀，但是哭声太大了。我看到了爸爸诧异又心疼的眼神，但是哭声太大了。我想回到书桌前写题，但是哭声太大了&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我已经渐渐承认了自己平庸的事实，不再像之前那样努力地学习。随之袭来的，是一种对未来的迷惘、对生命的虚无和对人生的绝望。暑假的一个不那么热的下午，我在图书馆看到了一本爱因斯坦的《我的世界观》&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。我被书中表现的对宇宙真理的追求给深深打动了。翻开这本书，我时不时回想起小时候看动画片时，自己最崇拜的总是主角团里负责出主意的家伙；我回想起小学时写的单元作文《我的梦想是成为一名科学家》&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;；我回想起初二时怀着热泪看完人生第一部科幻电影《星际穿越》；我回想起高中以来参加物理竞赛培训时的得意、研究难题时的沉浸感、解出答案时的成就感……一个念头闪过我的脑海：我讨厌的是考试带来的压力，而不是看书学习这件事。“既然你那么看重格调，为何不去追求真理呢？真理是形而上永恒的存在，而且目前看来，你也不排斥这个探索的过程——你甚至有点乐在其中呢！”我对自己这样说道。我至今很感谢爱因斯坦的这本文集，它燃起了我对于真理的热情，它也使一位伟大的哲学家进入了我的视野：“我信仰斯宾诺莎的神。他通过存在事物的和谐秩序呈现自己，而非一个关注人类命运与行为的人格化产物。”斯宾诺莎的那句“自由的人绝少思想到死，他的智慧，不是死的默念，而是生的沉思”成为了激励我继续生活的格言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从那以后，我把自己的精神支柱和人生追求设定为了“探索真理”。如何定义这个“真理”？我现在也说不太清楚，应该就是自然科学理论那一类的吧。我对于这个设定非常满意，虽然此时它仅仅是一个设定，但我的内心终于变得安定下来。跟那些高中得了抑郁症的老同学相比，我非常幸运，如果没有爱因斯坦和斯宾诺莎，我可能也成为他们当中的一员。高二的我比高一更沉迷于物理竞赛，哪怕当天的作业写不完我也要研究竞赛题。虽然几天都研究不出来什么东西，但我一点也不焦虑。真的很奇怪，一个高考生放着简单的常规课程内容不管，反而要去找难题来虐自己。我找回了初中时那种替同学解答难题的快乐——不过这次没有旁人来问我题，单单是自己好奇。我逐渐发现了自己的另一个特质：超有耐心。难的竞赛题，我可能两三天都做不出来，那就做一周，一周不行就做两周。当时的我非常享受这个过程。事实证明我还是有悟性的，光凭自学我能够看懂书上几乎所有的东西。代价就是时间。对高中生来说，时间就是分数。效率低下是我致命的缺点。理综合卷后，考场上的我从来没有完整地写完过哪怕一套卷子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了高三，我才停止了竞赛的自我训练。此前我最好的成绩只是市区优胜奖，这个是班主任口头通知我的，连奖状都没有，也没有晋级复赛的资格。我居然仍然没有感到焦虑！我从来不是一个刻苦的学生，哪怕是在高三。我每天只是机械地完成最少限度的作业然后就埋头于自己感兴趣的领域，比方说看《红楼梦》，研读英语散文的名家翻译，探究生物种群“S型增长曲线”的数学模型，自学高数中值定理，证明Fibonacci数列的组合数通项公式&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;……当时的我甚至乐观地认为自己稳上九八五，直到高考前的最后一天，我还在写赋——这篇全文言文的赋我是利用高考前的自由复习时间来写的，总共写了两天&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。天哪，都火烧眉毛的境地了我还能怡然自得地“探索知识的海洋”。高考出分后同班的W同学对我作出了一阵见血的批评：不吸收老师的总结和指导，只按自己的节奏、运用自己的那一套方法&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。事后分析，当时的自己纯属没有学霸的实力，却要强装一副学霸的特立独行。这个贯穿我整个高中生涯的坏习惯应该是我高考大败的根本原因。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;评价&#34;&gt;评价&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;现在想来，这种不信任老师只注重个人理解的学习作风，在我童年结束的那个寒假就埋下了伏笔。我始终没能摘下用成绩对自己乃至周围人划分三六九等的有色眼镜。我总是有意无意地鄙视着周遭一切。我始终陷在童年时看似光鲜的自己。“学习我比你强得多就够了”；“学习我比你差一点，但运动我比你强”；“你分数比我高得多，但你放弃了竞赛，而我对物理竞赛可是坚持下来了”。当考试比得过的时候，我的价值标准便是“分数”；当考试排名比不过但体育比得过的时候，我的价值标准便是“运动”；当只有几个人在搞竞赛时，我便给自己贴上“高贵的竞赛生”；如果那个人竞赛也很强呢，那我就会去捣鼓其他奇奇怪怪的玩意，总能找到比得过的……傲慢的人儿啊，谁会想到你面具之下实则是个瑟瑟发抖的巨婴呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是真的喜欢学习知识、探求真理吗？不，我没有那么高尚，我只是在追求“格调”“高级感”“终极意义”这些炫酷玩意儿罢了，如果有新发售的游戏我还是毫不犹豫地摆烂；我讨厌学习吗？不，我可以随时沉迷进读书的时光，我也记得那种钻研的快感，我更享受每一次与师生的知识探讨。现在的我明白了，正在写着这篇杂感的我明白了，我只是把学习纳入了我生活的一部分。我没有资格大谱颂歌自我感动于对学习宗教般的热忱，我也无法贬低自己时不时展露出的对学习和知识的沉迷。我不是一个什么纯粹的人，也许这世界上就不存在什么纯粹的人。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;此事见录于当时的一篇英语周记。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;此经历见录于当时的个人随笔《乡思之疾》。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;此事见录于后来家长会时写给父母的一封信。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;阿尔伯特·爱因斯坦. 我的世界观[M]. 方在庆,译. 中信出版社,2018.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;题目应该不叫这个名字，已无可考，只能凭记忆写出大意。后来初中时也有写过类似作文。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;核心思路是“裂项相加法”。原证明过程记录于给住院的L同学的书信背面，大概率已丢失。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;该文题为《血月赋》，原文稿至今有所保存。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;该评价见录于与W同学分享志愿录取结果的微信聊天记录。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>对不完美的接纳</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/</link>
        <pubDate>Sat, 01 Jun 2024 23:52:02 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;所谓幽闭类型的小说，有这么个特征：那就是把囚笼和噩梦当作一切来写。或者当媳妇，被人烦；或者当婆婆，去烦人；或者自怨自艾；或者顾影自怜；总之，是在不幸之中品来品去。这种想法我很难同意。我原是学理科的，学理科的不承认有牢不可破的囚笼，更不信有摆不脱的噩梦；人生唯一的不幸就是自己的无能。举例来说，对数学家来说，只要他能证明费尔马定理，就可以获得全球数学家的崇敬，自己也可以得到极大的快感，问题在于你证不出来。物理学家发明了常温核聚变的方法，也可马上体验幸福的感觉，但你也发明不出来。由此就得出这样的结论，要努力去做事，拼命地想问题，这才是自己的救星。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;cite&#34;&gt;&lt;span&gt;― &lt;/span&gt;&lt;span&gt;王小波《关于幽闭型小说》&lt;/span&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我有个高中同学非常喜欢动漫（其实特别多的高中同学都喜欢动漫）。还记得高三的一个周五放学回家时听到他说“《堀与宫村》马上就完结了，这周回去看”，语气里满是期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中那会儿，青春爱情番我还是看了挺多的，想着只有纸片人老婆就好了（每个人都会有这样的时期）。也许是年龄增长的原因吧，我感觉近年来自己的关注点逐渐转移到轻松、日常、友谊类的番剧了，那些我曾经觉得很无聊的题材。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个番荒又很少刷视频的人怎么知道应该选什么番剧来追呢，当然是看周围人推荐咯。只不过刚补完的《堀与宫村》大概是我这两年看的唯一部校园爱情类的动漫（不知道《我推》算不算，算的话就是唯二）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来我可以很早就追完这部剧的。就是开头三集，对我个人而言观感很不好，差点弃番了（男主宫村给我一种虚伪感）。还好后面剧情、人物塑造都稳定发挥，情不自禁生发出了一些所思所感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最主要的是关于对真实之人的爱。在《堀与宫村》里，每个角色都有自己的面具，每个角色都有自己的缺陷和创伤。前期我实在瞧不起绫崎礼美和仙石翔（把工作推给别人，出错后也找别人背锅）。看到后期，我才发现他们走在一起确实是有原因的。起初接触只是因为看书的共同爱好，在后续的相处中他们都看出了对方平日面具之下的脆弱（这些性格弱点解释了为何他们之前会恶心到观众），并且接纳了这样的脆弱，乃至于后来互相欣赏对方的脆弱，同时互相弥补对方的脆弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“接纳自己与他人的不完美”&lt;/strong&gt;，这是每一个人的成长中必然要面对的课题。这个道理说起来简单，实践起来是真难，因为理想的、抽象的人是如此完美，可以满足我们的一切幻想。罗翔教授也说，他年轻时迷恋抽象的人类的概念，看了陀神的书后才大悟，自己应该去爱的是具体的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偏爱抽象的人，一个特征就是过分沉迷于宏大叙事。在这个过程中，我们会执着于那个被描绘得宏大而美丽的目标，而一个个普通人的牺牲被遗忘、被抽象为某个冰冷的数字，个体被完全消解，甚至会放弃自我。王开岭在《打捞悲剧中的“个”》写道：“（抽象的数字）不支持痛感，唤不起我们最深沉的人道感情和理性。过多过久地停留在数字上，往往使我们养成一种粗鲁的记忆方式，一种遥远的旁观者态度……我们并非在关怀生命，相反，是在疏离和排斥它。”德国纳粹、日本军国主义、大跃进运动……人类历史经历过群体狂热，最后都没有好的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个特征，也是最常见、最直接的表现，就是对“梦中情人”的迷恋和狂热的个人崇拜。这是显然的，不再论证。进一步讨论，以我个人为例，在深入剖析自我以后，我发现，这样的迷恋本质上反映出我的懦弱。厌弃丑恶的现实，抱着抽象的纸片人不放，其实是害怕失去、害怕欺骗、害怕背后的嘲笑、害怕希望的落空——总的来说，害怕受伤。然而，我又很喜欢看悲剧，一边被虐一边看。因为我知道那些不是真的，我在“第四道墙”的保护下安全地体验那种黯然神伤、撕心裂肺。但我只是自我感动着自己希望被感动的那些事物。“我为这个人物的逝去落泪了”，唔，这就是傲慢吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对，傲慢。我自满于现在这个狭小的生活圈子太久了，甚至偶尔冒出“欣赏不来这种老番就是low”“追星的都有点不正常”“万般皆下品唯有数学高”等等阴暗的想法。傲慢与偏见折射出的是我的自卑。“吃不到葡萄说葡萄酸”是小学一年级的课文，还是那句话，这个道理说起来简单，实践起来是真难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我要批评宫村君在“堀要求我暴力一点”当中的表现。暴力在亲密关系中任何时候都是不可取的，这是底线问题。尽管目前两人是“一个不愿打，一个愿挨”，但从宫村君在第二集头槌仙石、第三集失控暴揍石川、第四集二话不说先扇近藤两个耳光等等表现来看，我确是担心未来两人发生矛盾后，宫村会情绪失控地诉诸暴力（不再是之前两人的打情骂俏）。“没有经历过战争的人想象不到真实的战争是多么的残酷可怕。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，宫村君并没有从这看似荒唐的要求中看到堀的真正内心需求。第九集中面对“情敌”沟内的质疑，宫村笑着问道：“沟内君你，会打堀同学吗？”沟内震惊地说：“我没办法冲堀动手。”“这样啊。那沟内君你是没办法掌控堀同学的。”（我真的很难认同“掌控”这个词语。也许是字幕组翻译的问题。）宫村君是在为这件事沾沾自喜吗？在我看来，堀小时候父母经常是缺席的，加上有一个弟弟，她的童年是早熟的童年。和同龄女生不同，堀放学后总是早早回家，打扫卫生、买菜做饭、接弟弟放学。与其说堀同学有“受虐体质”，不如说她内心深处是在寻找一个，可以任由自己无理取闹然后规训自己的，强大的依靠。堀是在这种奇怪play中体验失去的童年。宫村你一个男人，怎么浑身上下奶声奶气的，在老同学嘲笑你的时候也总是女朋友保护你。其实那个独立要强的堀，也想要依靠你啊！十多集了也没点进步，真是让人火大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，对于石川透和吉川由纪两人，我将献上我最真挚的祝福。
&lt;img src=&#34;https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/pic1.png&#34;
	width=&#34;524&#34;
	height=&#34;404&#34;
	srcset=&#34;https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/pic1_huf56099fd9b9ac49a56c96539e1e71263_166968_480x0_resize_box_3.png 480w, https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3/pic1_huf56099fd9b9ac49a56c96539e1e71263_166968_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Image&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;129&#34;
		data-flex-basis=&#34;311px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文只涉及了TV动画版的&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28231840&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;《堀与宫村》&lt;/a&gt;，其他版本或衍生作品并不在讨论范围内。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《苏菲的世界》</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E8%8B%8F%E8%8F%B2%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
        <pubDate>Tue, 07 May 2024 16:28:21 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E8%8B%8F%E8%8F%B2%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;初读&#34;&gt;初读&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我放学回家了。有一段路我和王老狗同行，我们谈着有关宇宙的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我初三那年，英国物理学家史蒂芬·霍金去世。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我至今记得，那是一个周五的黄昏。同学王老狗在放学路上向我讲述了我在过去十五年人生都闻所未闻的一种全新世界观——我们生活的这个宇宙，只是某种高维智慧生物的小小“培养皿”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“霍金太厉害了，”老王若有所思地点点头，“观测我们的那些家伙，担心霍金迟早有一天会证实宇宙培养皿的事实，所以设法让他死了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时的反应就和苏菲初听柏克莱时的反应一样：震惊，失语，沉思。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;再读&#34;&gt;再读&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;初升高那会儿我读得囫囵吞枣不求甚解，最后保有印象的只有讲柏克莱的那一章。必须承认，“书中书”的叙事结构在当时对我幼小的心灵产生了巨大的冲击，我甚至一度担心苏菲的世界就此灭亡，然后陌生的席德成为新的女主角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年清明节回老家，我看到了书架上蒙灰的《苏菲的世界》。我把它带回了学校。“苏菲放学回家了。有一段路她和乔安同行，她们谈着有关机器人的问题。”熟悉的开头，还有苜蓿巷、少校的小屋、哲学通信、生日恶作剧……有那么一瞬，我感到我仿佛是回到了当年初读本书的时光。渐渐地，我发现我的主要关注点已经从故事情节转移到艾伯特的课程内容上去了。“少年不识愁滋味，为赋新词强说愁；而今识尽愁滋味，却道天凉好个秋。”不同的年龄阶段确乎会有不同的阅读体验，一部分当时感到艰涩难懂的讲解，如今看来却是略感浅显，甚至是信手拈来了。但这并不是说整本书对我而言过于简单，其实再读之后我才对书中介绍的一些哲学理念有了新的理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;柏拉图的爱&#34;&gt;柏拉图的爱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;以前的我对所谓“柏拉图式的恋爱”的理解仅仅停留在“纯粹的、精神层面的男女爱情”。现在想来，柏拉图本人想表达的意思不止如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图认为，人的灵魂在人的肉体成形之前便已存在于一个叫“理型的世界”中，那里面只有自然界各种事物的“抽象模式”（或说“精神模式”）。一类事物的抽象模式即这类事物的本源，是永恒不变的，是完美无瑕的。很可惜，当灵魂在肉体里醒来的时候，灵魂失忆了，忘记了曾经见过的那些完美的理型。不过，当人在现实世界中经验到各种各样的形式时（尤其是当领略到了美好的东西时），某些模糊的回忆开始触动灵魂，灵魂涌动起一股要回到曾经那个“理型的世界”的冲动！这种无法遏制的冲动和渴望，即是柏拉图口中的爱（eros）。&lt;strong&gt;“爱是人的灵魂生发出的渴望回归本源的欲望。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，柏拉图的爱不局限于男女爱情，柏拉图的爱是一名哲学家对万事万物的爱。我并不觉得真的有什么“理型的世界”，就连“人具有灵魂”这一说法都得打一个巨大的问号。真正重要的，是柏拉图看待事物的方式——我们不应局限在紧紧抓住眼前事物的外在的影子，我们要深入探索它的内核，它的精神，它的本源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一说一，“洞穴神话”听起来非常浪漫，而灵魂与肉体之间的坎坷经历让我联想到了谪仙人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;对超自然主义的批判&#34;&gt;对超自然主义的批判&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我以前也算了解过有关十二星座的东西，当时这些在学校里还是比较流行的。占星学认为，特定位置上的天体会对相应时间出生的人产生影响，尤其是他们的人格和命运。当时的我感觉测出来的不太符合实际，也就没在意过了，但周围也确有一些相信这套理论的人，大约是因为他们发现十分应验吧，这种东西是十分主观的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超自然主义，包括“ESP或灵学超心理学、精神感应术、超感应能力、灵视、心理动力学、招魂术、占星术、幽浮学”。原书直言不讳地批判：混迹于真正的哲学中的超自然主义，是“真爱中的色情作品”；超自然主义不一定全都是错的，但它们几乎都要么是虚构想象出来的玩意儿，要么是唬人的把戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;休谟对于思想观念有一套评价标准。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“如果我们手里有一本书……我们应该问：‘书里是否包含任何与数量和数目有关的抽象思考？’如果答案是‘没有’，那么我们应该再问：‘书里是否包含任何与事实和存在有关的经验性思考？’如果答案还是‘没有’，那么我们还是将它付之一炬吧，因为这样的书内纯粹是诡辩和幻象。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从上面的标准来看，超自然主义无疑是罪大恶极了。不过当今中国社会，我觉得有害的不是超自然主义本身，毕竟大家都是九年义务教育过来人，还是能判断科学与迷信的，看个幸运日星座啥的也就图一乐，不必上纲上线。真正要注意的，是超自然主义存在的土壤——帮人们在凡世中找到种种可供猎奇的巧合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书一开篇就谈到了，一个哲学家最重要的特质是保持好奇心。&lt;strong&gt;“哲学家从来不会过分习惯这个世界。对于他或她而言，这个世界一直都有一些不合理，甚至有些复杂难解、神秘莫测。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哲学家很少猎奇，因为平日生活中已经有着太多奇怪的、令人费解的现象了，而这些现象又恰恰容易被大多数已经习惯这个世界的人所忽略。在传统语境下，不习惯这个世界的哲学家会被冠以“杞人忧天”“吃饱撑的”。哲学家不为旁人所理解，也就不为其所接纳了。但是，一个人可以选择空闲刷视频追热梗，也可以选择坐观白云，发会儿呆，看会儿书，想想“人生”“宇宙”“幸福”这些宏大的字眼。无所谓高下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;娱乐的方式多种多样，我个人还是选择能带来内心真正平静的那种吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;乔斯坦·贾德. 苏菲的世界[M]. 萧宝森,译. 北京:作家出版社,2017.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《罪与罚》</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 22:22:46 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;在那个炎热的夏天我仿佛置身于那间狭窄闷塞的小屋不住地做着内心的挣扎，让恐惧和焦躁钻进血肉，在湿热的空气中打着寒战，在遥远晦涩的梦里痛哭，体验一场高烧引起的失心疯。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;cite&#34;&gt;&lt;span&gt;― &lt;/span&gt;&lt;span&gt;网络&lt;/span&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;转专业后是换校区、换寝室，正巧那时我刚过二十岁生日，同学兼室友敏前送了我一份临别礼物。敏前是我上大学以来遇到的读书品味与我最相近的人（其实游戏品味也很相近）。有一天晚上熄灯后，我俩就这么躺着聊高中时看的课外书，卧谈会不知开了多久。我俩都是好读严肃文学那些老家伙，用村上春树的话来说，“不是说我不相信现代文学。我只是不愿意在阅读未经过时间洗礼的书籍方面浪费时间。人生短暂。”比方说《红楼梦》，据我所知，看完了《红楼梦》的理工男已是廖若星辰，爱看的更是少之又少（喜欢三国的多得多），不过敏前似乎是个例外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他当时送我的是一本刚开封不久的精装书——《罪与罚》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就我的本性来说，书是我最喜欢的礼物，我也最乐于送别人书。小时候，我想买什么吃的、玩的、穿的都会被大人们各种“劝退”，久而久之，我也不那么喜欢买这些玩意儿了。唯独书，我一开口，立刻有求必应。这不免使我养成了坏习惯——在买书方面，我从来都豪掷千金、冲动消费。得到书时，我会感到一种安全感和富足感。说是童年创伤也未可知了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;絮絮叨叨扯这么多无关紧要的东西，是因为对这本书《罪与罚》，我没有什么特别的感悟。我只是一翻开这本书就会想起以前的室友和晚上的读书卧谈会（这在21世纪的大学宿舍里还是比较少见了吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陀神不愧是传说中的陀神，人物刻画细腻入微，我在看到主人公杀人时不免心惊肉跳，好似杀人的是我自己一般。看到中间位置我感到已经读不下去了，心理描写太详细，人物思绪太繁杂，还有那杂乱的圣彼得堡街道、逼仄的出租公寓、遍地的醉汉妓女、一堆堆的饥饿的孩子、趾高气扬的警察、碾死人的马车……我无时无刻不感到压抑和绝望，这就是俄国文学的苦难吗，我想起高考阅读题里普希金的遗言：“我的痛苦已经大于我的力量了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人总是要有一条路可走的呀。”在这本书里，我感觉不到底层人的生活有任何的出路。陀思妥耶夫斯基的答案是：爱情和宗教。犯罪后的罗佳，饱受内心的煎熬。经过多日的挣扎后，在索菲娅和自己良心的劝导下去警察局自首。服刑期间，在西伯利亚凛冽的冰雪中，罗佳也是靠索菲娅的爱情和《福音书》才找到了生活的意义。“甚至现在他也没有把它打开，但是有一个念头从他的脑海里掠过。‘难道她的信仰，现在不应当成为我的信仰吗？至少她的感情，她的追求……’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陀神不是在歌颂苦难，他描写的是最深重的苦难下最虔诚的信仰。我感到有必要找一点托尔斯泰的书来对比着读一读。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;陀思妥耶夫斯基. 罪与罚[M]. 朱海观,王汶,译. 北京:人民文学出版社,2016.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《相信》蔡磊著</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E8%94%A1%E7%A3%8A%E8%91%97/</link>
        <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 22:22:46 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E8%94%A1%E7%A3%8A%E8%91%97/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E8%94%A1%E7%A3%8A%E8%91%97/cover.jpg" alt="Featured image of post 《相信》蔡磊著" /&gt;&lt;h1 id=&#34;阅读背景和简介&#34;&gt;阅读背景和简介&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不是有希望才去努力，而是因为努力，才看到了希望。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲学选修课刘晓婷老师在上周向我们推荐了这本新书。第一眼看到还以为是那种成功学的书，但转念一想这与刘老师的品味不符，于是抱着试试的心态翻看了一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许久没有体会这种一口气停不下来的阅读体验了。暂时从数理专业书籍抽身的感觉真的很好，尤其是那种一目十行的痛快感。这本书确实都是大白话，但你能从这些朴实的文字中时时感受到一种极强的生命力量将要破纸而出（平实而不失内涵）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者蔡磊本是京东副总裁，商界大佬，事业有成家庭美满，但他在2019年被确诊患有“渐冻症”，等于直接被宣判死刑。面对这一突如其来的变故，蔡磊先后经历了不解、绝望、奋起、抗争、再失望、再抗争……可以说，这本自传是作者呕心沥血之作。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;拼搏的执念&#34;&gt;拼搏的执念&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在前面作者看病确诊的情节中，他对他自己当时心境所作的剖析，带给我一种身临其境的紧张感，紧张得有时会忘记呼吸一般，仿佛得渐冻症的就是自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我不可能对后面的发展还感到“身临其境”——我只能用“魔幻”“仰望”来形容了。一般来讲，几乎所有人在面对注定的绝境时，都会放弃挣扎，选择尽可能多地去享受最后的快乐。这是生物追求幸福的本能。然而，作者蔡磊仍然保持着一种拼命三郎的姿态来对抗这种绝境——就像他以前面对商业困境时做的那样——既然现有的医学无法攻克渐冻症，那我就去发展医学。蔡磊不仅自己从学术期刊论文中跨专业学习生命科学知识，“穷尽近几十年世界在这方面的科学突破”，而且凭借其经济人的头脑和人脉，广泛沟通科研机构、商业资本和社会公益等，聚集各方力量推进科研与制药以求攻克渐冻症。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，这次他的对手是整个人类医学攻克了两百多年都未能解决的“渐冻症”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多人支持着蔡磊的战斗，但更多的人，包括他的妻子，在支持他的同时也在发出疑问：何苦呢？蔡磊的回答是，“如果渐冻症患者自己都不去努力，那还能指望谁？”这让我不禁想起“愚公移山”的故事。“哪怕在药物研发的黎明之前我倒下了，在‘加速自己病情’和‘推动药物研究’之间，我还是愿意赌一把。”蔡磊知道仅凭自己这仅存的几年大概率还是无法攻克渐冻症，但他《相信》着相信的力量，他希望尽自己的力量将这节接力棒传得足够的远。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;我的感受&#34;&gt;我的感受&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;蔡磊最初的反抗动机就是怕死，就是抱有幻想地自救，此乃人之常情，无可厚非。然而，有几个人能够将这种抗争贯彻到底呢？有几个人会在当下个人希望的完全破灭后，依然选择去相信那个没有自己的未来呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西西弗斯于荒诞的世界建构起自己的意义，堂吉诃德横马立枪冲向风车巨人。“人类的赞歌就是勇气的赞歌，人类的伟大就是勇气的伟大。”在这样的情形下，谈论成败是苍白肤浅的。我们需要将作者的抗争与某些明知故犯、彻底违背自然规律的愚蠢举动区别开来，因为渐冻症并没有被证明无法攻克。退一万步讲，哪怕未来有科学家证明渐冻症就等价于死亡了，不可能治疗了，那蔡磊的抗争难道就毫无意义吗？显然不是的。虽然永动机在今人看来是如此可笑，然而正是前人面对这“风车巨人”发起的一次又一次冲击，才推动了物理的发展，才诞生了自然科学三大发现之一的能量守恒。知其不可而为之，蔡磊以自己陨星般的最后生命之光，短暂地照亮了人类罕见病治疗领域漆黑的夜空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管蔡磊的事迹十分打动我，但我个人是不提倡这种拼命的生活状态的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我几乎是在用别人双倍的速度回答着人生这份考卷，正如十几岁的我偷偷做的那样，总试图用一半的考试时间就交卷，且仍要求自己拿满分。老天爷大概也掐着表，在我人生半程刚过就提前过来，想要把卷子收走。 然而这一次我还没答完，也不愿意离开考场。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者的父亲是军人，自小家风便是“吃苦耐劳，坚韧不拔”。在这种作风的影响下，作者凭借自己的努力奠定了优异的事业基础。不过，看到作者写自己确诊后仍然疯狂加班，为了这份公益事业，耗尽家财，甚至再三要求妻子放弃她所热爱的事业也加入到自己的团队，我感到有一丝心痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不是否定作者的拼搏，而是为那种“眼里只有宏远的山峰于是牺牲一切向其攀登”的日常生活状态感到悲哀。这样的状态确是阳光的，激昂的，但不应成为常态。我们讲高三是人生宝贵的一年，那一年我们会无比专注，无比纯粹，无比地相信相信的力量。不管结果如何，它带给我们未来面对许多人生挫折时的勇气和底气。但是，人生不是仅由高三组成，在向高峰攀登的路边，还有很多其他的风景。从这本书可以看出，作者从小到大的生活节奏就是攀登，没有时间旅行，没有时间相亲，在正确的时间做正确的事情。或许冥冥之中这让他重复了他父亲英年早逝的命运。我希望蔡磊在工作之余，在所剩不多的日子里，也能多多陪伴他的家庭。这个世界还有很多丰富多彩的东西等待我们去体验。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;蔡磊. 相信[M]. 北京:中信出版集团股份有限公司,2023.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>思念从汽笛开始拉响</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E6%80%9D%E5%BF%B5%E4%BB%8E%E6%B1%BD%E7%AC%9B%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8B%89%E5%93%8D/</link>
        <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 22:55:01 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E6%80%9D%E5%BF%B5%E4%BB%8E%E6%B1%BD%E7%AC%9B%E5%BC%80%E5%A7%8B%E6%8B%89%E5%93%8D/</guid>
        <description>&lt;p&gt;一节节车厢载满了梦想，&lt;br&gt;
夕阳给它们作了最后的补妆。&lt;br&gt;
猝不及防，结果还是思念&lt;br&gt;
第一个被汽笛拉响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留在原地的这一批人， &lt;br&gt;
眺望到那些远离了站台的铁轨，&lt;br&gt;
不知从哪儿开始&lt;br&gt;
逐渐分道扬镳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;墙上的时刻表还在&lt;br&gt;
有条不紊地滚动，&lt;br&gt;
指挥着下一批人群赶来。&lt;br&gt;
他们将在这里观摩&lt;br&gt;
上一批人刚刚埋好的&lt;br&gt;
无数的孤独和无数的远方。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>三省吾身</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E4%B8%89%E7%9C%81%E5%90%BE%E8%BA%AB/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Feb 2023 15:03:10 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E4%B8%89%E7%9C%81%E5%90%BE%E8%BA%AB/</guid>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时间不长，面而未见，何来fall in。回以诚，态以真，所对为群人，莫勿陷于此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>公交车上的小女孩</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/cover.jpeg" alt="Featured image of post 公交车上的小女孩" /&gt;&lt;p&gt;八月初还在放暑假，我搭上了直通高铁站的那班公交车。当时的情况是怎样的呢？我记得我一直在接电话。我是和同学约好了坐高铁去外面旅游几天，但到碰头的时候他打来电话说要去找客服修一下他的智能手环。独自上车后，乘客少得可怜。我记得比较清楚的，是坐在我旁边的一个小女孩，五六岁的光景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要说为什么，是因为她在很长一段时间里都展露着那个年龄罕见的安静。她眼睛水汪汪的，有点红，像刚哭过一样，脸上是那种英国温带海洋气候一样的忧郁。最奇怪的是她一身装束——蓝黑色衬衣加领带，纯黑色褶裙，像极了警察的制服。现在商家真是越发创新了，竟然包装出如此引领时尚的潮童。呃，我在愤怒些什么呢？或许是对朋友的失约感到不满吧。所以愤青就是这么无厘头，又那么的可悲，以廉价的愤怒博得（别人的，当然更多时候只有自己的）眼球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就这样继续和她并排坐着，背靠着车门一侧的车窗。我不喜欢这样坐着，因为如果要看窗外的景色，就得让脑袋转个一百八十度，也就是2π……好像不对啊，最近学的弧度制还是用不太熟：弧度长等于半径长就是1 rad来着，圆周长等于2πr，比上半径r，弧度制还是2π，为什么直觉说是π呢……我没有就这样转过身去实践。我觉得自己和她有点像《千与千寻的神隐》中千寻与无面人搭列车的情景，静静坐着，谁也不说话。这样的场景生活中太多了，谁知道大家的安静是不思绪万千，抑或是心如止水呢？比如爱因斯坦说我们可以和一樽火炉相对无言，也可以和一个美女相对无言，在观测者看来，时间流逝是相同的。还比如，上自习的时候你一不小心坐到了一个可爱女同学的旁边，你表面上可以埋头苦干，但内在一定是心潮澎湃的。于是似乎无意地，你随着书写挪动手臂，突然肘部竟然碰到了她，连忙惊慌失措地把手缩了回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等我在脑中重构完以上情景后，我发现旁边的小孩——转了个π角……2π？不去想它了罢——跪在座位上了，两手扶在靠背上，以确保不会因为突然的颠簸失去平衡。她的脸几乎贴在了玻璃上。她在看什么？我很好奇。她在看什么呢？我可不能像她这样跪着，否则就会被当作弱智高中生了。这时候，作为一个社会人，应该像对面那个小学生一样，对着手机屏幕“低眉信手续续刷”——果然还是幼儿园的小孩儿最闹腾。令人庆幸的是，许多家长已经完美调教出了安静的孩子，就像对面那位——感谢他们，公共空间更显绿色舒适了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜我在车上实在看不了手机。应该是体质原因，每次这样不出两分钟我就会晕车恶心什么的。原谅我，我太好奇了。她在看什么呢？我转动眼球向右边瞟了一下（保持动作幅度尽量小）：这个孩子正在，朝玻璃上，哈气。她是要写什么吗？因为我这样做的话就是预备写东西了。她画了一朵花——不对，是猪头……吐着舌头的猪头？这是……我索性把身子侧了一下，只见一只金毛大狗趴在轿车半开的车窗上，伸长了舌头，正把头伸出来兜风呢。这辆轿车与我们的公交车大体上相对静止。从它肆意飞舞的毛和眯成一条缝的眼可以推测，那辆车跑得飞快。不过狗狗们都喜欢这样。如果两边车窗打开的话，我想，它直扑过来，也还是能让我吃一嘴毛的。在这极短时间内，其所受空气阻力可以忽略不计，那就只受竖直向下的重力了，类平抛吧。等等，如果轿车有加速度呢？那这就是非惯性系了，真麻烦还要作速度分解……她是在临摹那只傻傻的金毛犬吗？为什么我会觉得她画的是猪呢？那条兜风犬好高傲哦，还冲我吠。哦，不是，冲她吠，你看她都咯咯地笑个不停。哎呀，真有加速度啊，这轿车超到我们前面去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物理是源于生活的，理科生的我在思考完弧度制和加速度的问题后只能得出这个烂大街的结论。这个小女孩儿家里是不是也养了一条金毛犬呢？我常常看见小区里孩子们在楼下疯跑，就像我小时候那样。我还看到过调皮的男孩子把蝉蜕掷向女孩儿，然后在一片尖叫声中围着花坛，“秦王绕柱”。比较一番，我感到自己的童年也是不错的。对，物理中有很多伟大的发现是源于日常生活的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候是没有高铁的，只有很慢很慢的绿皮火车。有一次在车站看火车，要知道男人这种生物，他们对飞机啊、火车啊、挖挖机啊这些东西的谜之兴趣是刻在基因里的。爸爸把我放在自行车后面的小座位上——座儿是鲜红色的，有没有靠背不记得了，但前面有一对把手，应该是从自行车上拆下来的——最远的轨道上停着许多黑色的、硕大无朋的车厢，一节蓝白色的车头在离我第二近的轨道上朝我慢慢驶来。我目不转睛地盯着它，正惊讶于这车头的高耸。它吐了口白烟，忽然长啸一声，“呜——”那声音震耳欲聋，吓得我当时便“哇”地一声哭出来了。后来怎样我是完全没有记忆了，父亲说傍晚回家的时候不争气的我在后座上一个劲儿地打瞌睡，于是他不得不下来，一步步把车和后座上的我推回去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人觉得这段黑历史可能是他老人家杜撰来取笑我的，但又感觉过于真实。看到眼前这个小女孩儿，我脑中不停地蹦出许多过去的岁月来。看见城郊不知名的鸟儿在电线杆子啊树丫上啊无精打采地立着，我有时就会模仿那些博物学家，想它们的学名、种属，到头来却只能想起一些人，一些曾遇到过的，爱着或被爱着的，失掉或未失掉的人。有一些我是知道学名的。小球迷踢球时从来只负责守门，可能是看我们东跑西跑太累了吧；前桌用饼干作为诱饵，把我当作了数理搜题软件；教室网管公然用电子白板实验自己的病毒程序，一到上课就会自动关机；老二次元意外地体力超好，一边跑十公里一边向我介绍他的新老婆……但事实上，百分之九十的情况是我对那些鸟儿一无所知。我只是记得他们某个瞬间的剪影，然后便去编织他们以后的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样让我久久地思考下去吧，只需要偶尔瞟一下周围，确定自己不在梦里就好，就像上课时那样。要进行这样的潜水，需要提前在腰部绑一根绳子。这绳子还需要系在一根密度小于水的木头上。在虚无的幻境，与现实杂糅后，时间变得又急又慢，又轻盈又厚重，不变的，是它从不止息的脚步。这样平静的、从容的思考，将我带入到一种自以为入木三分的层面——或许只是某种神经递质的麻痹，就像编织这种“人生充满意义”的意义一样。怎么哩？我那根阿里阿德涅的绳子去哪了？首先我是为了远行才和朋友一起搭上这趟公交的，旁边坐着一个穿制服的可爱女同学。司机叔叔刹车时，我的肘部不小心碰到她了。谁知对面低头刷手机的金毛犬冷不防冲着我吼了几声，直扑过来。我吃了一嘴毛，转过π角，一个趔趄瘫在鲜红色的车后座上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，却只看见前面有些老了的父亲，推着自行车，踩着晚霞，向家走去。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
