<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>看点闲书 on 断网博客</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/categories/light-reading/</link>
        <description>Recent content in 看点闲书 on 断网博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Zhihao Ye</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 07 May 2024 16:28:21 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://realyezhihao.github.io/categories/light-reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>《苏菲的世界》</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E8%8B%8F%E8%8F%B2%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
        <pubDate>Tue, 07 May 2024 16:28:21 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E8%8B%8F%E8%8F%B2%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E8%8B%8F%E8%8F%B2%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/nocover.jpg" alt="Featured image of post 《苏菲的世界》" /&gt;&lt;h1 id=&#34;初读&#34;&gt;初读&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我放学回家了。有一段路我和王老狗同行，我们谈着有关宇宙的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我初三那年，英国物理学家史蒂芬·霍金去世。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我至今记得，那是一个周五的黄昏。同学王老狗在放学路上向我讲述了我在过去十五年人生都闻所未闻的一种全新世界观——我们生活的这个宇宙，只是某种高维智慧生物的小小“培养皿”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“霍金太厉害了，”老王若有所思地点点头，“观测我们的那些家伙，担心霍金迟早有一天会证实宇宙培养皿的事实，所以设法让他死了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时的反应就和苏菲初听柏克莱时的反应一样：震惊，失语，沉思。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;再读&#34;&gt;再读&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;初升高那会儿我读得囫囵吞枣不求甚解，最后保有印象的只有讲柏克莱的那一章。必须承认，“书中书”的叙事结构在当时对我幼小的心灵产生了巨大的冲击，我甚至一度担心苏菲的世界就此灭亡，然后陌生的席德成为新的女主角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年清明节回老家，我看到了书架上蒙灰的《苏菲的世界》。我把它带回了学校。“苏菲放学回家了。有一段路她和乔安同行，她们谈着有关机器人的问题。”熟悉的开头，还有苜蓿巷、少校的小屋、哲学通信、生日恶作剧……有那么一瞬，我感到我仿佛是回到了当年初读本书的时光。渐渐地，我发现我的主要关注点已经从故事情节转移到艾伯特的课程内容上去了。“少年不识愁滋味，为赋新词强说愁；而今识尽愁滋味，却道天凉好个秋。”不同的年龄阶段确乎会有不同的阅读体验，一部分当时感到艰涩难懂的讲解，如今看来却是略感浅显，甚至是信手拈来了。但这并不是说整本书对我而言过于简单，其实再读之后我才对书中介绍的一些哲学理念有了新的理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;柏拉图的爱&#34;&gt;柏拉图的爱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;以前的我对所谓“柏拉图式的恋爱”的理解仅仅停留在“纯粹的、精神层面的男女爱情”。现在想来，柏拉图本人想表达的意思不止如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图认为，人的灵魂在人的肉体成形之前便已存在于一个叫“理型的世界”中，那里面只有自然界各种事物的“抽象模式”（或说“精神模式”）。一类事物的抽象模式即这类事物的本源，是永恒不变的，是完美无瑕的。很可惜，当灵魂在肉体里醒来的时候，灵魂失忆了，忘记了曾经见过的那些完美的理型。不过，当人在现实世界中经验到各种各样的形式时（尤其是当领略到了美好的东西时），某些模糊的回忆开始触动灵魂，灵魂涌动起一股要回到曾经那个“理型的世界”的冲动！这种无法遏制的冲动和渴望，即是柏拉图口中的爱（eros）。&lt;strong&gt;“爱是人的灵魂生发出的渴望回归本源的欲望。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，柏拉图的爱不局限于男女爱情，柏拉图的爱是一名哲学家对万事万物的爱。我并不觉得真的有什么“理型的世界”，就连“人具有灵魂”这一说法都得打一个巨大的问号。真正重要的，是柏拉图看待事物的方式——我们不应局限在紧紧抓住眼前事物的外在的影子，我们要深入探索它的内核，它的精神，它的本源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一说一，“洞穴神话”听起来非常浪漫，而灵魂与肉体之间的坎坷经历让我联想到了谪仙人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;对超自然主义的批判&#34;&gt;对超自然主义的批判&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我以前也算了解过有关十二星座的东西，当时这些在学校里还是比较流行的。占星学认为，特定位置上的天体会对相应时间出生的人产生影响，尤其是他们的人格和命运。当时的我感觉测出来的不太符合实际，也就没在意过了，但周围也确有一些相信这套理论的人，大约是因为他们发现十分应验吧，这种东西是十分主观的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;超自然主义，包括“ESP或灵学超心理学、精神感应术、超感应能力、灵视、心理动力学、招魂术、占星术、幽浮学”。原书直言不讳地批判：混迹于真正的哲学中的超自然主义，是“真爱中的色情作品”；超自然主义不一定全都是错的，但它们几乎都要么是虚构想象出来的玩意儿，要么是唬人的把戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;休谟对于思想观念有一套评价标准。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“如果我们手里有一本书……我们应该问：‘书里是否包含任何与数量和数目有关的抽象思考？’如果答案是‘没有’，那么我们应该再问：‘书里是否包含任何与事实和存在有关的经验性思考？’如果答案还是‘没有’，那么我们还是将它付之一炬吧，因为这样的书内纯粹是诡辩和幻象。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从上面的标准来看，超自然主义无疑是罪大恶极了。不过当今中国社会，我觉得有害的不是超自然主义本身，毕竟大家都是九年义务教育过来人，还是能判断科学与迷信的，看个幸运日星座啥的也就图一乐，不必上纲上线。真正要注意的，是超自然主义存在的土壤——帮人们在凡世中找到种种可供猎奇的巧合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书一开篇就谈到了，一个哲学家最重要的特质是保持好奇心。&lt;strong&gt;“哲学家从来不会过分习惯这个世界。对于他或她而言，这个世界一直都有一些不合理，甚至有些复杂难解、神秘莫测。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哲学家很少猎奇，因为平日生活中已经有着太多奇怪的、令人费解的现象了，而这些现象又恰恰容易被大多数已经习惯这个世界的人所忽略。在传统语境下，不习惯这个世界的哲学家会被冠以“杞人忧天”“吃饱撑的”。哲学家不为旁人所理解，也就不为其所接纳了。但是，一个人可以选择空闲刷视频追热梗，也可以选择坐观白云，发会儿呆，看会儿书，想想“人生”“宇宙”“幸福”这些宏大的字眼。无所谓高下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;娱乐的方式多种多样，我个人还是选择能带来内心真正平静的那种吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;乔斯坦·贾德. 苏菲的世界[M]. 萧宝森,译. 北京:作家出版社,2017.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《罪与罚》</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 22:22:46 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/nocover.jpg" alt="Featured image of post 《罪与罚》" /&gt;&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;在那个炎热的夏天我仿佛置身于那间狭窄闷塞的小屋不住地做着内心的挣扎，让恐惧和焦躁钻进血肉，在湿热的空气中打着寒战，在遥远晦涩的梦里痛哭，体验一场高烧引起的失心疯。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;cite&#34;&gt;&lt;span&gt;― &lt;/span&gt;&lt;span&gt;网络&lt;/span&gt;&lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;转专业后是换校区、换寝室，正巧那时我刚过二十岁生日，同学兼室友敏前送了我一份临别礼物。敏前是我上大学以来遇到的读书品味与我最相近的人（其实游戏品味也很相近）。有一天晚上熄灯后，我俩就这么躺着聊高中时看的课外书，卧谈会不知开了多久。我俩都是好读严肃文学那些老家伙，用村上春树的话来说，“不是说我不相信现代文学。我只是不愿意在阅读未经过时间洗礼的书籍方面浪费时间。人生短暂。”比方说《红楼梦》，据我所知，看完了《红楼梦》的理工男已是廖若星辰，爱看的更是少之又少（喜欢三国的多得多），不过敏前似乎是个例外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他当时送我的是一本刚开封不久的精装书——《罪与罚》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就我的本性来说，书是我最喜欢的礼物，我也最乐于送别人书。小时候，我想买什么吃的、玩的、穿的都会被大人们各种“劝退”，久而久之，我也不那么喜欢买这些玩意儿了。唯独书，我一开口，立刻有求必应。这不免使我养成了坏习惯——在买书方面，我从来都豪掷千金、冲动消费。得到书时，我会感到一种安全感和富足感。说是童年创伤也未可知了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;絮絮叨叨扯这么多无关紧要的东西，是因为对这本书《罪与罚》，我没有什么特别的感悟。我只是一翻开这本书就会想起以前的室友和晚上的读书卧谈会（这在21世纪的大学宿舍里还是比较少见了吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陀神不愧是传说中的陀神，人物刻画细腻入微，我在看到主人公杀人时不免心惊肉跳，好似杀人的是我自己一般。看到中间位置我感到已经读不下去了，心理描写太详细，人物思绪太繁杂，还有那杂乱的圣彼得堡街道、逼仄的出租公寓、遍地的醉汉妓女、一堆堆的饥饿的孩子、趾高气扬的警察、碾死人的马车……我无时无刻不感到压抑和绝望，这就是俄国文学的苦难吗，我想起高考阅读题里普希金的遗言：“我的痛苦已经大于我的力量了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人总是要有一条路可走的呀。”在这本书里，我感觉不到底层人的生活有任何的出路。陀思妥耶夫斯基的答案是：爱情和宗教。犯罪后的罗佳，饱受内心的煎熬。经过多日的挣扎后，在索菲娅和自己良心的劝导下去警察局自首。服刑期间，在西伯利亚凛冽的冰雪中，罗佳也是靠索菲娅的爱情和《福音书》才找到了生活的意义。“甚至现在他也没有把它打开，但是有一个念头从他的脑海里掠过。‘难道她的信仰，现在不应当成为我的信仰吗？至少她的感情，她的追求……’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陀神不是在歌颂苦难，他描写的是最深重的苦难下最虔诚的信仰。我感到有必要找一点托尔斯泰的书来对比着读一读。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;陀思妥耶夫斯基. 罪与罚[M]. 朱海观,王汶,译. 北京:人民文学出版社,2016.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《相信》</title>
        <link>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BF%A1/</link>
        <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 22:22:46 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BF%A1/</guid>
        <description>&lt;img src="https://realyezhihao.github.io/posts/%E7%9B%B8%E4%BF%A1/nocover.jpg" alt="Featured image of post 《相信》" /&gt;&lt;h1 id=&#34;阅读背景和简介&#34;&gt;阅读背景和简介&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不是有希望才去努力，而是因为努力，才看到了希望。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲学选修课刘晓婷老师在上周向我们推荐了这本新书。第一眼看到还以为是那种成功学的书，但转念一想这与刘老师的品味不符，于是抱着试试的心态翻看了一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许久没有体会这种一口气停不下来的阅读体验了。暂时从数理专业书籍抽身的感觉真的很好，尤其是那种一目十行的痛快感。这本书确实都是大白话，但你能从这些朴实的文字中时时感受到一种极强的生命力量将要破纸而出（平实而不失内涵）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者蔡磊本是京东副总裁，商界大佬，事业有成家庭美满，但他在2019年被确诊患有“渐冻症”，等于直接被宣判死刑。面对这一突如其来的变故，蔡磊先后经历了不解、绝望、奋起、抗争、再失望、再抗争……可以说，这本自传是作者呕心沥血之作。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;拼搏的执念&#34;&gt;拼搏的执念&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;在前面作者看病确诊的情节中，他对他自己当时心境所作的剖析，带给我一种身临其境的紧张感，紧张得有时会忘记呼吸一般，仿佛得渐冻症的就是自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我不可能对后面的发展还感到“身临其境”——我只能用“魔幻”“仰望”来形容了。一般来讲，几乎所有人在面对注定的绝境时，都会放弃挣扎，选择尽可能多地去享受最后的快乐。这是生物追求幸福的本能。然而，作者蔡磊仍然保持着一种拼命三郎的姿态来对抗这种绝境——就像他以前面对商业困境时做的那样——既然现有的医学无法攻克渐冻症，那我就去发展医学。蔡磊不仅自己从学术期刊论文中跨专业学习生命科学知识，“穷尽近几十年世界在这方面的科学突破”，而且凭借其经济人的头脑和人脉，广泛沟通科研机构、商业资本和社会公益等，聚集各方力量推进科研与制药以求攻克渐冻症。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，这次他的对手是整个人类医学攻克了两百多年都未能解决的“渐冻症”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多人支持着蔡磊的战斗，但更多的人，包括他的妻子，在支持他的同时也在发出疑问：何苦呢？蔡磊的回答是，“如果渐冻症患者自己都不去努力，那还能指望谁？”这让我不禁想起“愚公移山”的故事。“哪怕在药物研发的黎明之前我倒下了，在‘加速自己病情’和‘推动药物研究’之间，我还是愿意赌一把。”蔡磊知道仅凭自己这仅存的几年大概率还是无法攻克渐冻症，但他《相信》着相信的力量，他希望尽自己的力量将这节接力棒传得足够的远。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;我的感受&#34;&gt;我的感受&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;蔡磊最初的反抗动机就是怕死，就是抱有幻想地自救，此乃人之常情，无可厚非。然而，有几个人能够将这种抗争贯彻到底呢？有几个人会在当下个人希望的完全破灭后，依然选择去相信那个没有自己的未来呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西西弗斯于荒诞的世界建构起自己的意义，堂吉诃德横马立枪冲向风车巨人。“人类的赞歌就是勇气的赞歌，人类的伟大就是勇气的伟大。”在这样的情形下，谈论成败是苍白肤浅的。我们需要将作者的抗争与某些明知故犯、彻底违背自然规律的愚蠢举动区别开来，因为渐冻症并没有被证明无法攻克。退一万步讲，哪怕未来有科学家证明渐冻症就等价于死亡了，不可能治疗了，那蔡磊的抗争难道就毫无意义吗？显然不是的。虽然永动机在今人看来是如此可笑，然而正是前人面对这“风车巨人”发起的一次又一次冲击，才推动了物理的发展，才诞生了自然科学三大发现之一的能量守恒。知其不可而为之，蔡磊以自己陨星般的最后生命之光，短暂地照亮了人类罕见病治疗领域漆黑的夜空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管蔡磊的事迹十分打动我，但我个人是不提倡这种拼命的生活状态的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我几乎是在用别人双倍的速度回答着人生这份考卷，正如十几岁的我偷偷做的那样，总试图用一半的考试时间就交卷，且仍要求自己拿满分。老天爷大概也掐着表，在我人生半程刚过就提前过来，想要把卷子收走。 然而这一次我还没答完，也不愿意离开考场。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者的父亲是军人，自小家风便是“吃苦耐劳，坚韧不拔”。在这种作风的影响下，作者凭借自己的努力奠定了优异的事业基础。不过，看到作者写自己确诊后仍然疯狂加班，为了这份公益事业，耗尽家财，甚至再三要求妻子放弃她所热爱的事业也加入到自己的团队，我感到有一丝心痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不是否定作者的拼搏，而是为那种“眼里只有宏远的山峰于是牺牲一切向其攀登”的日常生活状态感到悲哀。这样的状态确是阳光的，激昂的，但不应成为常态。我们讲高三是人生宝贵的一年，那一年我们会无比专注，无比纯粹，无比地相信相信的力量。不管结果如何，它带给我们未来面对许多人生挫折时的勇气和底气。但是，人生不是仅由高三组成，在向高峰攀登的路边，还有很多其他的风景。从这本书可以看出，作者从小到大的生活节奏就是攀登，没有时间旅行，没有时间相亲，在正确的时间做正确的事情。或许冥冥之中这让他重复了他父亲英年早逝的命运。我希望蔡磊在工作之余，在所剩不多的日子里，也能多多陪伴他的家庭。这个世界还有很多丰富多彩的东西等待我们去体验。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;蔡磊. 相信[M]. 北京:中信出版集团股份有限公司,2023.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
