<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>misc on 断网博客</title>
    <link>//localhost:1313/zh-cn/tags/misc/</link>
    <description>Recent content in misc on 断网博客</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Jun 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//localhost:1313/zh-cn/tags/misc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>对不完美的接纳（儿童节看《堀与宫村》）</title>
      <link>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E5%84%BF%E7%AB%A5%E8%8A%82%E7%9C%8B%E5%A0%80%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E6%9D%91/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E5%84%BF%E7%AB%A5%E8%8A%82%E7%9C%8B%E5%A0%80%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E6%9D%91/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xD;&#xA;  &lt;p&gt;所谓幽闭类型的小说，有这么个特征：那就是把囚笼和噩梦当作一切来写。或者当媳妇，被人烦；或者当婆婆，去烦人；或者自怨自艾；或者顾影自怜；总之，是在不幸之中品来品去。这种想法我很难同意。我原是学理科的，学理科的不承认有牢不可破的囚笼，更不信有摆不脱的噩梦；人生唯一的不幸就是自己的无能。举例来说，对数学家来说，只要他能证明费尔马定理，就可以获得全球数学家的崇敬，自己也可以得到极大的快感，问题在于你证不出来。物理学家发明了常温核聚变的方法，也可马上体验幸福的感觉，但你也发明不出来。由此就得出这样的结论，要努力去做事，拼命地想问题，这才是自己的救星。&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;quofrom&#34;&gt;&#xD;&#xA;      ―王小波《关于幽闭型小说》&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;我有个高中同学非常喜欢动漫（其实特别多的高中同学都喜欢动漫）。还记得高三的一个周五放学回家时听到他说“《堀与宫村》马上就完结了，这周回去看”，语气里满是期待。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;高中那会儿，青春爱情番我还是看了挺多的，想着只有纸片人老婆就好了（每个人都会有这样的时期）。也许是年龄增长的原因吧，我感觉近年来自己的关注点逐渐转移到轻松、日常、友谊类的番剧了，那些我曾经觉得很无聊的题材。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个番荒又很少刷视频的人怎么知道应该选什么番剧来追呢，当然是看周围人推荐咯。只不过刚补完的《堀与宫村》大概是我这两年看的唯一部校园爱情类的动漫（不知道《我推》算不算，算的话就是唯二）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本来我可以很早就追完这部剧的。就是开头三集，对我个人而言观感很不好，差点弃番了（男主宫村给我一种虚伪感）。还好后面剧情、人物塑造都稳定发挥，情不自禁生发出了一些所思所感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最主要的是关于对真实之人的爱。在《堀与宫村》里，每个角色都有自己的面具，每个角色都有自己的缺陷和创伤。前期我实在瞧不起绫崎礼美和仙石翔（把工作推给别人，出错后也找别人背锅）。看到后期，我才发现他们走在一起确实是有原因的。起初接触只是因为看书的共同爱好，在后续的相处中他们都看出了对方平日面具之下的脆弱（这些性格弱点解释了为何他们之前会恶心到观众），并且接纳了这样的脆弱，乃至于后来互相欣赏对方的脆弱，同时互相弥补对方的脆弱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“接纳自己与他人的不完美”&lt;/strong&gt;，这是每一个人的成长中必然要面对的课题。这个道理说起来简单，实践起来是真难，因为理想的、抽象的人是如此完美，可以满足我们的一切幻想。罗翔教授也说，他年轻时迷恋抽象的人类的概念，看了陀神的书后才大悟，自己应该去爱的是具体的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;偏爱抽象的人，一个特征就是过分沉迷于宏大叙事。在这个过程中，我们会执着于那个被描绘得宏大而美丽的目标，而一个个普通人的牺牲被遗忘、被抽象为某个冰冷的数字，个体被完全消解，甚至会放弃自我。王开岭在《打捞悲剧中的“个”》写道：“（抽象的数字）不支持痛感，唤不起我们最深沉的人道感情和理性。过多过久地停留在数字上，往往使我们养成一种粗鲁的记忆方式，一种遥远的旁观者态度……我们并非在关怀生命，相反，是在疏离和排斥它。”德国纳粹、日本军国主义、大跃进运动……人类历史经历过群体狂热，最后都没有好的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一个特征，也是最常见、最直接的表现，就是对“梦中情人”的迷恋和狂热的个人崇拜。这是显然的，不再论证。进一步讨论，以我个人为例，在深入剖析自我以后，我发现，这样的迷恋本质上反映出我的懦弱。厌弃丑恶的现实，抱着抽象的纸片人不放，其实是害怕失去、害怕欺骗、害怕背后的嘲笑、害怕希望的落空——总的来说，害怕受伤。然而，我又很喜欢看悲剧，一边被虐一边看。因为我知道那些不是真的，我在“第四道墙”的保护下安全地体验那种黯然神伤、撕心裂肺。但我只是自我感动着自己希望被感动的那些事物。“我为这个人物的逝去落泪了”，唔，这就是傲慢吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对，傲慢。我自满于现在这个狭小的生活圈子太久了，甚至偶尔冒出“欣赏不来这种老番就是low”“追星的都有点不正常”“万般皆下品唯有数学高”等等阴暗的想法。傲慢与偏见折射出的是我的自卑。“吃不到葡萄说葡萄酸”是小学一年级的课文，还是那句话，这个道理说起来简单，实践起来是真难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后我要批评宫村君在“堀要求我暴力一点”当中的表现。暴力在亲密关系中任何时候都是不可取的，这是底线问题。尽管目前两人是“一个不愿打，一个愿挨”，但从宫村君在第二集头槌仙石、第三集失控暴揍石川、第四集二话不说先扇近藤两个耳光等等表现来看，我确是担心未来两人发生矛盾后，宫村会情绪失控地诉诸暴力（不再是之前两人的打情骂俏）。“没有经历过战争的人想象不到真实的战争是多么的残酷可怕。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，宫村君并没有从这看似荒唐的要求中看到堀的真正内心需求。第九集中面对“情敌”沟内的质疑，宫村笑着问道：“沟内君你，会打堀同学吗？”沟内震惊地说：“我没办法冲堀动手。”“这样啊。那沟内君你是没办法掌控堀同学的。”（我真的很难认同“掌控”这个词语。也许是字幕组翻译的问题。）宫村君是在为这件事沾沾自喜吗？在我看来，堀小时候父母经常是缺席的，加上有一个弟弟，她的童年是早熟的童年。和同龄女生不同，堀放学后总是早早回家，打扫卫生、买菜做饭、接弟弟放学。与其说堀同学有“受虐体质”，不如说她内心深处是在寻找一个，可以任由自己无理取闹然后规训自己的，强大的依靠。堀是在这种奇怪play中体验失去的童年。宫村你一个男人，怎么浑身上下奶声奶气的，在老同学嘲笑你的时候也总是女朋友保护你。其实那个独立要强的堀，也想要依靠你啊！十多集了也没点进步，真是让人火大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唉，我不喜欢男主，只是因为我在他身上看到了讨厌的自己吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后的最后，对于石川透和吉川由纪两人，我将献上我最真挚的祝福。（感觉自己有的地方也挺像吉川的……）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E5%84%BF%E7%AB%A5%E8%8A%82%E7%9C%8B%E5%A0%80%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E6%9D%91/pic1.png&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%AF%B9%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E7%9A%84%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E5%84%BF%E7%AB%A5%E8%8A%82%E7%9C%8B%E5%A0%80%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E6%9D%91/pic2.jpg&#34; alt=&#34;Image&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;本文只涉及了TV动画版的&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28231840&#34;&gt;《堀与宫村》&lt;/a&gt;，其他版本或衍生作品并不在讨论范围内。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>（摘抄）Ravi Vakil对于数学研究生的建议</title>
      <link>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E6%91%98%E6%8A%84ravi-vakil%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E6%91%98%E6%8A%84ravi-vakil%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ravi Vakil目前是一名斯坦福大学的数学教授，《给潜在的博士生》是他个人博客上很早就有的一篇文章，只是他最近刚刚当选AMS主席一职，许多数学博主都在对其进行介绍，我也就跟风去看了一下他的个人博客。以下是我对该文章的部分翻译，可供参考。（原文剩下部分是关于作报告和写作的，我感觉我还不够资格。）&#xA;作者主页：&lt;a href=&#34;https://math.stanford.edu/~vakil/&#34;&gt;https://math.stanford.edu/~vakil/&lt;/a&gt;&#xA;原文地址：&lt;a href=&#34;https://math.stanford.edu/~vakil/potentialstudents.html&#34;&gt;https://math.stanford.edu/~vakil/potentialstudents.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;给潜在的博士生&#34;&gt;给潜在的博士生&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;在后面几年，我也许会再招一些博士生，尽管我的名额可能有时候会满（比方说最近）。这篇博客本是写给那些考虑要与我合作的学生，不过这里也有一些对多数研究生都适用的小建议，以及我对于这些学生的期望。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;代数几何（或至少我所理解的代数几何）是一门很需要技巧的科目，同时它也要求对于其他科目具有良好知识基础，还需要几何直觉。所以在我接收你&lt;strong&gt;之前&lt;/strong&gt;，你应该在学习这门科目的基础部分时感到舒适，也就是说，你已经完成了Hartshorne的或说我的课程笔记上的大多数练习题，而且能够在需要时解释它们。（你不应该闭门造车，我将很高兴如果你能在这个学习过程中和我进行交流。）你也应该乐于去积极学习你所感兴趣的关联科目。究竟哪些科目？那得你说了算。如果你不乐于参加定期的会谈、对于你的方向以外的数学领域缺乏广泛的兴趣，或者如果你不想以一种非常严肃的方式去对待专业技巧，那么我很可能并不是一个适合你的合作者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你对代数几何里的一些思想感兴趣，你也应该考虑其他一些导师。在我们系里有许多人都直接或间接地对代数几何思想感兴趣。你可以了解一下他们。不管你的导师是谁，我都很高兴可以和你交流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;作为导师我的个人风格&#34;&gt;作为导师我的个人风格&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我喜欢提一些问题让你去思考，从一些小的、玩具性的问题开始（这种问题常常会发展成有趣的严肃研究）。你必须自己选择所要研究的问题，找到你自己的论文题目。数学不仅仅是关于如何回答问题的。更重要的，它是关于如何提出好问题的，而且这种提问的技术是很难掌握的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我喜欢每一周都和我的学生当面交流一次（会有很多周例外）。如果你在某一周没有什么要汇报的，也许在那周你就不会想和我见面，但这些周的交流更是尤其的重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我刚成为一名年轻的父亲，遇到像这样的人来当导师，那么作为学生的你就得准备变得更加独立。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我将是一名严格的导师，比大多数的导师都更严格。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对代数几何以及相近的问题有着相当广泛的兴趣。若要了解我所思考的东西，请看一看我曾经写的东西。然而，出于一些原因，里面有些东西可能不太适合博士生。我对很多东西都感兴趣。不过要能够指导这些东西的话，我也许不是那个理想人选。比方说，我将不会去指导一篇与我的方向不直接相关的论文。但是我绝不会要求你只能研究与我的方向直接相关的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;一般性的建议对我自己的学生将尤其适用&#34;&gt;一般性的建议（对我自己的学生将尤其适用）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;积极思考创造的过程。从本科生思维转变到积极的研究者思维需要一个巧妙的飞跃（即便你曾经做过本科生科研）。明晰这个过程，并且（向我和其他人）阐述它。比如，任何斯坦福大学的博士生，他们以前在上本科课程时都尝试过要完全掌握所有学习材料。但为了了解所有必需的知识，以便解决人类学术前沿的重要问题，一个人将不得不花费好几年的时间阅读许多的书和文章。所以你将必须换一种方式学习。不过到底要怎么去做呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不要太狭隘，不要只专注于你的某一个问题。站在整个领域甚至更高的领域的视角去学习。很可能在你的论文里，其他地方的事实、方法和观点将比你想的更能派上用场，你以后也绝对会清楚这一点的。广泛涉猎是学习如何提出有趣问题的好方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当你在学习一个理论时，你应该试着去计算一些简单的情况，想出一些明确的、基础的例子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多和其他研究生交流。组织阅读小组。你也可以和博士后、老师、访问学者，甚至街上偶遇的人交流。我在交流中学到的东西是最多的。也许对你来说也是如此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;关于研讨会：&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;高年级的研究生都将证实一点，那些研究得最广最深的学生，和那些定期参加研讨会的学生，这两个群体之间有着很高的相关性。许多人错误地总结为，因为这个学生厉害所以他才去参加研讨会，但事实上的因果是与之相反的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽早地去参加研讨会，比你计划的还要早。&lt;em&gt;千万不要&lt;/em&gt;只去那种你觉得和你做的东西（或者更确切地说，你当下觉得你正在做的的东西）直接相关的研讨会。你当然应该参加每一个有关代数几何的研讨会，也可能偶尔去一下其他研讨会。从研讨会中获取知识的能力需要后天的适应才能习得，通常这种能力会比从数学书中获取知识的能力来得更晚。你也许会觉得去参加一场你只听得懂5%内容的研讨会没有什么用，并且要等到你基本能听懂100%的内容时再去，但是没有任何一个人能够接近100%（哪怕是主讲人他自己），所以你还是应该去参加。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽量跟着讲话内容的主线走。当你不知所云时，尝试再次跟上节奏。（这种情况不会总是发生的，而且坦白地说，这经常都是主讲人的问题。）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;在讲话的最后，你应该问问自己：这位主讲人是在尝试回答什么问题？为什么我们要去关注这个问题？主讲人证明了什么样的结果？我能不能举出关于所讨论现象的小例子？你甚至可以在讲话开始时随便记下这几个问题，然后在讲话的过程中简要写下答案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;尝试从一场讲话中提取出三个你想知道其定义的词语（不管它们和当下主题的关系有多么浅）。在讲话结束后，你可以来问我。（一般来说，每次研讨会后你尽管来联系我。我应该会告诉你一些关于这场讲话的有趣的东西。）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;看看这场讲话是不是给你上了一课（广义上来说）。如果你每去一场都能设法学到点东西，那么随时间推移，你就会得到特别大的收获，虽然你得在好一段时间以后才能意识到。（如果你从某场讲话中学不到数学知识，你就想想这个主讲人应该做点什么别的事来让你学有所获。想一想到底是什么导致这场报告变糟糕的，你就能学到如何作一场成功的报告。）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽量在每一个研讨会都能提出一个问题，可以是讲演期间去问，也可以讲演结束后私下去问。努力去阐述出一个有趣的问题（于你，而不是主讲人）是一项很值得的练习，而且能让你集中注意力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;我惊讶地发现了以下的现象：你去听了别人的报告，听到了各种各样的词语，你也不确信你知道这些词语的定义。某些时候，你将能够用这些词语造出一个句子。你不知道这些词语的意思，但你就是知道这个句子是对的。你也能够使用这些词语提出一个问题。你仍然不知道这些词语的意思，但你就是知道这个问题很有趣，你还想知道它的答案。后面你会更准确地了解到这些词语的含义，你理解如何将它们结合在一起，这种理解会让你了解的过程更加简单。出现这种现象的原因是，数学世界是如此的丰富，根本没有边界，所以不可能去系统地学习它，如果你等到掌握完一个主题的内容后才开始学习下一个主题，那你将会一无所成。相反地，你要把你知识的触须伸出舒适区。之后你再用这些触须回填遗漏的坑，从而扩大你的舒适区。这样要比“单方向线性”的学习要容易许多。（注意：上面说的“回填”是必需的。炫酷的词语会诱惑你，你大量地了解它们，并且想用它们组成炫酷的句子，但你却说不出这个句子准确的意思。你确实有这么做的自由，但你应该在这样做的时候感到强烈的内疚。）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;你的论文要研究的问题很可能就是来自于你参加研讨会时冒出来的想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽可能去参加研讨会的晚宴，尽管那听起来挺吓人的而且也没有其他人要去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;经常去参加学术会议，这样你就能恰当地了解到数学其他方向的发展现状。你将对那些可能会与你的研究产生联系的工作感到惊喜。这种事情只有发生在你身上了你才会相信，而且只有你去参加了学术会议这种事情才有可能发生。其他领域的研讨会也是如此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>对于数学的一点点看法</title>
      <link>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%9D%82%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%9D%82%E6%84%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;你真的爱她吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想是的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么请你仔细问问自己的内心：&lt;br&gt;&#xA;你是着迷于“真理”吗？&lt;br&gt;&#xA;你是真的对未知充满好奇吗？&lt;br&gt;&#xA;你是在逃避现实世界的所谓复杂吗？&lt;br&gt;&#xA;你是在追求“我懂的比别人多”的虚荣吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是的，我渴望洞悉“本源的必然性”并以此来解释重构这个处处使我感到陌生的世界。&lt;br&gt;&#xA;是的，一想到还有不明白的东西、不严密的地方，我就坐立不安呼吸困难。&lt;br&gt;&#xA;是的，我对人心的深不可测感到恐惧，只好故作深沉来自我保护。&lt;br&gt;&#xA;是的，这种优越的假象使我上瘾，我从中感到稳定和安全。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你的爱就像网瘾少年对手游的爱一样不堪一击。&lt;br&gt;&#xA;你的喜悦，本质上是从看似无私的单方面给予中求得的一点点虚妄的安全感。&lt;br&gt;&#xA;现在你还认为你深爱着她吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嗯……也许吧。但至少我选择的是她，而不是其它。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xD;&#xA;  &lt;p&gt;Don&amp;rsquo;t just read it; fight it! Ask your own questions, look for your own examples, discover your own proofs. Is the hypothesis necessary? Is the converse true? What happens in the classical special case? What about the degenerate cases? Where does the proof use the hypothesis?&lt;/p&gt;&lt;span class=&#34;quofrom&#34;&gt;&#xD;&#xA;      ―Paul Halmos&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>公交车上的小女孩</title>
      <link>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/zh-cn/posts/%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%BD%A6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%A5%B3%E5%AD%A9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;八月初还在放暑假，我搭上了直通高铁站的那班公交车。当时的情况是怎样的呢？我记得我一直在接电话。我是和同学约好了坐高铁去外面旅游几天，但到碰头的时候他打来电话说要去找客服修一下他的智能手环。独自上车后，乘客少得可怜。我记得比较清楚的，是坐在我旁边的一个小女孩，五六岁的光景。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要说为什么，是因为她在很长一段时间里都展露着那个年龄罕见的安静。她眼睛水汪汪的，有点红，像刚哭过一样，脸上是那种英国温带海洋气候一样的忧郁。最奇怪的是她一身装束——蓝黑色衬衣加领带，纯黑色褶裙，像极了警察的制服。现在商家真是越发创新了，竟然包装出如此引领时尚的潮童。呃，我在愤怒些什么呢？或许是对朋友的迟到感到不满吧。所以愤青就是这么无厘头，又那么的可悲，以廉价的愤怒博得（别人的，当然更多时候只有自己的）眼球。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我就这样继续和她并排坐着，背靠着车门一侧的车窗。我不喜欢这样坐着，因为如果要看窗外的景色，就得让脑袋转个一百八十度，也就是2π……好像不对啊，最近学的弧度制还是用不太熟：弧度长等于半径长就是1 rad来着，圆周长等于2πr，比上半径r，弧度制还是2π，为什么直觉说是π呢……我没有就这样转过身去实践。我觉得自己和她有点像《千与千寻的神隐》中千寻与无面人搭列车的情景，静静坐着，谁也不说话。这样的场景生活中太多了，谁知道大家的安静是不思绪万千，抑或是心如止水呢？比如爱因斯坦说我们可以和一樽火炉相对无言，也可以和一个美女相对无言，在观测者看来，时间流逝是相同的。还比如，上自习的时候你一不小心坐到了一个可爱女同学的旁边，你表面上可以埋头苦干，但内在一定是心潮澎湃的。于是似乎无意地，你随着书写挪动手臂，突然肘部竟然碰到了她，连忙惊慌失措地把手缩了回来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;等我在脑中重构完以上情景后，我发现旁边的小孩——转了个π角……2π？不去想它了罢——跪在座位上了，两手扶在靠背上，以确保不会因为突然的颠簸失去平衡。她的脸几乎贴在了玻璃上。她在看什么？我很好奇。她在看什么呢？我可不能像她这样跪着，否则就会被当作弱智高中生了。这时候，作为一个社会人，应该像对面那个小学生一样，对着手机屏幕“低眉信手续续刷”——果然还是幼儿园的小孩儿最闹腾。令人庆幸的是，许多家长已经完美调教出了安静的孩子，就像对面那位——感谢他们，公共空间更显绿色舒适了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可惜我在车上实在看不了手机。应该是体质原因，每次这样不出两分钟我就会晕车恶心什么的。原谅我，我太好奇了。她在看什么呢？我转动眼球向右边瞟了一下（保持动作幅度尽量小）：这个孩子正在，朝玻璃上，哈气。她是要写什么吗？因为我这样做的话就是预备写东西了。她画了一朵花——不对，是猪头……吐着舌头的猪头？这是……我索性把身子侧了一下，只见一只金毛大狗趴在轿车半开的车窗上，伸长了舌头，正把头伸出来兜风呢。这辆轿车与我们的公交车大体上相对静止。从它肆意飞舞的毛和眯成一条缝的眼可以推测，那辆车跑得飞快。不过狗狗们都喜欢这样。如果两边车窗打开的话，我想，它直扑过来，也还是能让我吃一嘴毛的。在这极短时间内，其所受空气阻力可以忽略不计，那就只受竖直向下的重力了，类平抛吧。等等，如果轿车有加速度呢？那这就是非惯性系了，真麻烦还要作速度分解……她是在临摹那只傻傻的金毛犬吗？为什么我会觉得她画的是猪呢？那条兜风犬好高傲哦，还冲我吠。哦，不是，冲她吠，你看她都咯咯地笑个不停。哎呀，真有加速度啊，这轿车超到我们前面去了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;物理是源于生活的，理科生的我在思考完弧度制和加速度的问题后只能得出这个烂大街的结论。这个小女孩儿家里是不是也养了一条金毛犬呢？我常常看见小区里孩子们在楼下疯跑，就像我小时候那样。我还看到过调皮的男孩子把蝉蜕掷向女孩儿，然后在一片尖叫声中围着花坛“秦王绕柱”。比较一番，我感到自己的童年也是不错的。对，物理中有很多伟大的发现是源于日常生活的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我小时候是没有高铁的，只有很慢很慢的绿皮火车。有一次在车站看火车。要知道男人这种生物，他们对飞机啊、火车啊、挖挖机啊这些东西的谜之兴趣是刻在基因里的。爸爸把我放在自行车后面的小座位上——座儿是鲜红色的，有没有靠背不记得了，但前面有一对把手，应该是从自行车上拆下来的——最远的轨道上停着许多黑色的、硕大无朋的车厢，一节蓝白色的车头在中间的轨道上朝我慢慢驶来。我目不转睛地盯着它，正惊讶于这车头的高耸。它吐了口白烟，忽然长啸一声，“呜——”那声音震耳欲聋，吓得我当时便“哇”地一声哭出来了。后来怎样我是完全没有记忆了，父亲说傍晚回家的时候不争气的我在后座上一个劲儿地打瞌睡，于是他不得不放弃骑行，载着后座上的我一步步把自行车推回去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我个人觉得这段黑历史可能是他老人家杜撰来取笑我的，但又感觉很多细节过于真实。看到眼前这个小女孩儿，我脑中不停地蹦出许多过去的画面来。看见城郊不知名的鸟儿在电线杆子啊树丫上啊无精打采地立着，我有时就会模仿那些博物学家，想它们的学名、种属，到头来却只能想起一些人，一些曾遇到过的，爱着或被爱着的，失掉或未失掉的人。有一些我是知道学名的。小球迷踢球时从来只负责守门，可能是看我们东跑西跑太累了吧；前桌用饼干作为诱饵，我便心甘情愿成为数理搜题软件；班级网管公然用教室电子白板实验自己的恶意脚本，一到上课就会自动关机；老二次元意外地体力超好，一边慢跑十公里一边向我介绍他的新老婆……但事实上，百分之九十的情况是我对那些鸟儿一无所知。我只是记得他们某个瞬间的剪影，然后便去编织他们以后的故事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就这样让我久久地思考下去吧，只需要偶尔瞟一下周围，确定自己不在梦里就好，就像上课时那样。要进行这样的潜水，需要提前在腰部绑一根绳子。这绳子还需要系在一根密度小于水的木头上。在虚无的幻境，与现实杂糅后，时间变得又急又慢，又轻盈又厚重，不变的，是它从不止息的脚步。这样平静的、从容的思考，将我带入到一种自以为入木三分的层面——或许只是某种神经递质的麻痹，就像编织这种“人生充满意义”的意义一样。怎么哩？我那根阿里阿德涅的绳子去哪了？首先我是为了远行才和朋友一起搭上这趟公交的，旁边坐着一个穿制服的可爱女同学。司机叔叔刹车时，我的肘部不小心碰到她了。谁知对面低头刷手机的金毛犬冷不防冲着我吼了几声，直扑过来。我吃了一嘴毛，转过π角，一个趔趄瘫在鲜红色的车后座上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，却只看见前面有些老了的父亲，推着自行车，踩着晚霞，向家走去。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
